{"results": [["Sesio\u0301n_32_Plenario/97/9", "El pueblo quechua sabe que la Convenci\u00f3n es solo un medio m\u00e1s y que sin la participaci\u00f3n de las naciones originarias a trav\u00e9s de mecanismos libres, previos e informados, como mandata la Consulta Ind\u00edgena, no tendr\u00e1 validez alguna.", 150.0, "Wilfredo Baci\u00e1n Delgado", "quechua", "No region", 1.0, 45.0, "Complete higher education", "", "No list", "Independiente", "Coordinadora Constituyente Plurinacional y Popular", "Reglamento", "Forma de Estado, Ordenamiento, Autonom\u00eda, Descentralizaci\u00f3n, Equidad, Justicia Territorial, Gobiernos Locales y Organizaci\u00f3n Fiscal", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "Commission coordinator, Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacional", -0.712260629844943, 0.237242307323724, 0.651058667874871, 0.239617732388987], ["Sesio\u0301n_34_Plenario/74/28", "Dichas industrias que hemos visto c\u00f3mo han financiado la clase pol\u00edtica para impulsar leyes para su beneficio tienen que tener una regulaci\u00f3n constitucional que permita proteger el h\u00e1bitat de nuestros pueblos y comunidades costeras; as\u00ed tambi\u00e9n buscaremos que la plurinacionalidad sea efectiva en la consagraci\u00f3n constitucional de los diversos derechos ind\u00edgenas en su institucionalidad; defenderemos los resultados de la consulta ind\u00edgena y les llamamos a todos y a todas, por favor, a respetarlos.", 154.0, "Lidia Cristina Gonz\u00e1lez Calder\u00f3n", "yag\u00e1n", "No region", 2.0, 54.0, "Complete secondary education", "", "No list", "Independiente", "Pueblos Originarios", "\u00c9tica", "Derechos Fundamentales", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "Deputy vice president", "", 0.323720131287438, 0.455372765489675, 0.352537747715808], ["Sesio\u0301n_34_Plenario/79/25", "Por lo tanto, la consulta ind\u00edgena es una necesidad imperiosa, y debemos crear las condiciones para que ella sea plenamente posible.", 86.0, "Roberto Antonio Celed\u00f3n Fern\u00e1ndez", 17, "Maule", 1.0, 74.0, "Complete master degree", "Lawyer", "Apruebo Dignidad", "Independiente, Federaci\u00f3n Regionalista Verde Social", "Chile Digno", "Derechos Humanos, Verdad Hist\u00f3rica y Bases para la Justicia, Reparaci\u00f3n y Garant\u00edas de No Repetici\u00f3n", "Derechos Fundamentales", "", "", -0.253669352319047, 0.107278436564447, 0.423617980213364, 0.170325133076182], ["Sesio\u0301n_35_Plenario/55/30", "El proceso de participaci\u00f3n y consulta ind\u00edgena acordado por esta Convenci\u00f3n es otro paso en ese mismo sentido.", 119.0, "Eduardo Guillermo Castillo Vigouroux", 23, "La Araucan\u00eda", 1.0, 71.0, "Complete master degree", "", "Lista del Apruebo", "Partido por la Democracia", "Colectivo del Apruebo", "Presupuestos y Administraci\u00f3n Interior", "Forma de Estado, Ordenamiento, Autonom\u00eda, Descentralizaci\u00f3n, Equidad, Justicia Territorial, Gobiernos Locales y Organizaci\u00f3n Fiscal", "Enlaces Transversales", "", 0.0128109027987665, 0.0752309794984755, 0.143519017965872, 0.155596501865738], ["Sesio\u0301n_35_Plenario/75/30", "Piso m\u00ednimo sobre el que se debe llevar a cabo el proceso de participaci\u00f3n y consulta ind\u00edgena, para que abra la Constituci\u00f3n a los sentires y propuestas de los diversos pueblos.", 140.0, "Natividad Llanquileo Pilquim\u00e1n", "mapuche", "VIII - IX - XVI regions", 2.0, 36.0, "Complete higher education", "Lawyer", "No list", "Independiente", "Coordinadora Constituyente Plurinacional y Popular", "Reglamento", "Sistema de Justicia, \u00d3rganos Aut\u00f3nomos de Control y Reforma Constitucional", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "Deputy vice president", -0.923915311408636, 0.38731325649921, 0.944068935081181, 0.24937773455026], ["Sesio\u0301n_36_Plenario/61/7", "Eso nos va a permitir tener una Secretar\u00eda T\u00e9cnica colegiada y, de alguna manera, distribuir los recursos y a las personas que trabajen en esta dimensi\u00f3n de Secretar\u00eda de manera equitativa, no solo en la Secretar\u00eda T\u00e9cnica propiamente tal, sino tambi\u00e9n en las secretar\u00edas cuya conformaci\u00f3n est\u00e1 todav\u00eda pendiente, como lo es Participaci\u00f3n Popular y Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena.", 29.0, "Jaime Andr\u00e9s Bassa Mercado", 7, "Valpara\u00edso", 1.0, 44.0, "Complete doctorate degree", "Lawyer", "Apruebo Dignidad", "Independiente, Convergencia Social", "Frente Amplio", "", "Sistema Pol\u00edtico, Gobierno, Poder Legislativo y Sistema Electoral", "", "Vice president", -0.416816681079022, 0.199790480481737, -0.813996055817384, 0.570034801161914], ["Sesio\u0301n_36_Plenario/63/1", "El Reglamento de Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena establece que va a haber una unidad adscrita a la Secretar\u00eda T\u00e9cnica, compuesta por un representante de cada uno de los pueblos ind\u00edgenas.", 119.0, "Eduardo Guillermo Castillo Vigouroux", 23, "La Araucan\u00eda", 1.0, 71.0, "Complete master degree", "", "Lista del Apruebo", "Partido por la Democracia", "Colectivo del Apruebo", "Presupuestos y Administraci\u00f3n Interior", "Forma de Estado, Ordenamiento, Autonom\u00eda, Descentralizaci\u00f3n, Equidad, Justicia Territorial, Gobiernos Locales y Organizaci\u00f3n Fiscal", "Enlaces Transversales", "", 0.0128109027987665, 0.0752309794984755, 0.143519017965872, 0.155596501865738], ["Sesio\u0301n_36_Plenario/127/2", "Consideramos que debiera ser por etapas, porque se debe tener presente c\u00f3mo se desarrollan los procesos en la Convenci\u00f3n, por ejemplo, la deliberaci\u00f3n y votaci\u00f3n, la consulta ind\u00edgena, la participaci\u00f3n popular, y en este cronograma no se contemplan las etapas de los mecanismos del Reglamento de Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena.", 151.0, "Isabel Selena Godoy Mon\u00e1rdez", "colla", "No region", 2.0, 53.0, "Complete secondary-technical education", "", "No list", "Independiente", "Coordinadora Constituyente Plurinacional y Popular", "Presupuestos y Administraci\u00f3n Interior", "Medio Ambiente, Derechos de la Naturaleza, Bienes Naturales Comunes y Modelo Econ\u00f3mico", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "Deputy vice president", -0.75540131172821, 0.285214001496033, 0.51778465191438, 0.257057025254424], ["Sesio\u0301n_37_Plenario/48/17", "Adem\u00e1s de ello, se considera dentro de este cronograma la participaci\u00f3n y consulta ind\u00edgena que nos hicieran llegar desde la comisi\u00f3n respectiva como una propuesta, y obviamente esto tambi\u00e9n est\u00e1 sujeto a modificaci\u00f3n y ajustes en la medida que sea necesario, y cumpliendo con los requisitos tambi\u00e9n que el Reglamento particular de esta materia se\u00f1ala.", "", "Rodrigo Berm\u00fadez", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""], ["Sesio\u0301n_37_Plenario/48/20", "Y de ah\u00ed este trabajo de votaciones se va desarrollando tambi\u00e9n, en paralelo con el trabajo del proceso de participaci\u00f3n y consulta ind\u00edgena, durante los meses de febrero y marzo, para finalizar la semana del 28 de marzo al 1\u00b0 de abril con la presentaci\u00f3n de informes, deliberaci\u00f3n y votaci\u00f3n de iniciativas, para luego pasar ya, en el mes de abril, por una parte, al trabajo de votaci\u00f3n de normas rezagadas y votaci\u00f3n de normas que vayan a ir a la papeleta del plebiscito dirimente que est\u00e1 pensado para el 29 de mayo.", "", "Rodrigo Berm\u00fadez", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""], ["Sesio\u0301n_37_Plenario/62/2", "Sin embargo, me preocupa enormemente la participaci\u00f3n de la consulta ind\u00edgena, principalmente por los plazos.", 153.0, "Margarita Virginia Vargas L\u00f3pez", "kawashkar", "No region", 2.0, 51.0, "Complete higher education", "Public administration engineer", "No list", "Independiente", "Coordinadora Constituyente Plurinacional y Popular", "Presupuestos y Administraci\u00f3n Interior", "Sistemas de Conocimiento, Ciencia y Tecnolog\u00eda, Cultura, Arte y Patrimonio", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "Commission coordinator, Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacional", -0.46272655907919, 0.200835359861336, 0.57202636082982, 0.211419903799018], ["Sesio\u0301n_37_Plenario/62/4", "No podemos poner en riesgo el derecho a la participaci\u00f3n ind\u00edgena durante todo el proceso constituyente, considerando que el Reglamento de Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena establece en su art\u00edculo 1 que la Convenci\u00f3n Constitucional iniciar\u00e1 un proceso de participaci\u00f3n y consulta ind\u00edgena que se encuentra establecido, entre otras fuentes, en el derecho internacional, m\u00e1s a\u00fan cuando toda la Convenci\u00f3n es responsable de llevar a cabo ese proceso de consulta de buena fe, de manera efectiva y vinculante, de modo que su resultado incida y se vea reflejado en la nueva Constituci\u00f3n.", 153.0, "Margarita Virginia Vargas L\u00f3pez", "kawashkar", "No region", 2.0, 51.0, "Complete higher education", "Public administration engineer", "No list", "Independiente", "Coordinadora Constituyente Plurinacional y Popular", "Presupuestos y Administraci\u00f3n Interior", "Sistemas de Conocimiento, Ciencia y Tecnolog\u00eda, Cultura, Arte y Patrimonio", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "Commission coordinator, Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacional", -0.46272655907919, 0.200835359861336, 0.57202636082982, 0.211419903799018], ["Sesio\u0301n_37_Plenario/84/1", "Primero, agradecer la propuesta de cronograma que hicieron y est\u00e1n proponiendo la Secretar\u00eda como tambi\u00e9n la Mesa; sin embargo, siento que presenta dificultades en cuanto a las perspectivas de participaci\u00f3n y consulta ind\u00edgena, que, como sabemos, constituye un derecho a nivel internacional.", 149.0, "Isabella Brunilda Mamani Mamani", "aimara", "No region", 2.0, 33.0, "Complete higher education", "Lawyer", "No list", "Independiente", "Pueblos Originarios", "Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena", "Derechos Fundamentales", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "", -0.712688071255015, 0.194109966324036, 0.781489965595794, 0.236233067127206], ["Sesio\u0301n_37_Plenario/84/3", "Ese reconocimiento lo valoramos, por cierto, pero siento que pierde consistencia y legitimidad si se pone en riesgo el objetivo fundamental de dicho reglamento, que es alcanzar, a trav\u00e9s de este proceso de consulta, el consentimiento de las comunidades y de los pueblos originarios- Lo anterior ocurre cuando los plazos que se proponen en este cronograma general se limitan, al se\u00f1alar, en cuanto a la consulta ind\u00edgena que -abro comillas- \u201cse deber\u00e1 contar con la debida flexibilidad en el cronograma propuesto -cierre comillas-, lo que es insuficiente, ya que traslada el problema a la Comisi\u00f3n de Pueblos Originarios y Plurinacionalidad, y particularmente a la Secretar\u00eda de Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena, que a\u00fan no se ha conformado.", 149.0, "Isabella Brunilda Mamani Mamani", "aimara", "No region", 2.0, 33.0, "Complete higher education", "Lawyer", "No list", "Independiente", "Pueblos Originarios", "Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena", "Derechos Fundamentales", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "", -0.712688071255015, 0.194109966324036, 0.781489965595794, 0.236233067127206], ["Sesio\u0301n_37_Plenario/84/4", "De aprobarse esta propuesta de cronograma general, el proceso de participaci\u00f3n ind\u00edgena queda supeditado a los plazos y procedimientos que aqu\u00ed se proyectan; es decir, a una especie de camisa de fuerza, si consideramos adem\u00e1s que realizada las etapas de la participaci\u00f3n y consulta ind\u00edgena prevista en el Reglamento, podr\u00eda ocurrir que los resultados de la consulta ind\u00edgena, los acuerdos que se lleven a cabo en los territorios lleguen tarde ac\u00e1 a la Convenci\u00f3n, y no tengan ninguna posibilidad de incidir en la Constituci\u00f3n y No tenga ninguna posibilidad de incidir en la constituci\u00f3n y sus normas.", 149.0, "Isabella Brunilda Mamani Mamani", "aimara", "No region", 2.0, 33.0, "Complete higher education", "Lawyer", "No list", "Independiente", "Pueblos Originarios", "Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena", "Derechos Fundamentales", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "", -0.712688071255015, 0.194109966324036, 0.781489965595794, 0.236233067127206], ["Sesio\u0301n_37_Plenario/102/0", "Quiero se\u00f1alar que nos preocupa profundamente el cronograma propuesto, puesto que en la Comisi\u00f3n Transitoria de Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena cre\u00edmos haber logrado un hito importante en este proceso, pues nuestro Reglamento es perfectamente coherente con los tratados internacionales sobre derechos ind\u00edgenas, estableciendo consultas vinculantes, basadas en la Declaraci\u00f3n de Derechos Ind\u00edgenas de las Naciones Unidas.", 150.0, "Wilfredo Baci\u00e1n Delgado", "quechua", "No region", 1.0, 45.0, "Complete higher education", "", "No list", "Independiente", "Coordinadora Constituyente Plurinacional y Popular", "Reglamento", "Forma de Estado, Ordenamiento, Autonom\u00eda, Descentralizaci\u00f3n, Equidad, Justicia Territorial, Gobiernos Locales y Organizaci\u00f3n Fiscal", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "Commission coordinator, Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacional", -0.712260629844943, 0.237242307323724, 0.651058667874871, 0.239617732388987], ["Sesio\u0301n_37_Plenario/102/1", "Pero creemos que la Mesa Directiva y el Gobierno deben hacer un esfuerzo por garantizar el presupuesto necesario para la consulta ind\u00edgena.", 150.0, "Wilfredo Baci\u00e1n Delgado", "quechua", "No region", 1.0, 45.0, "Complete higher education", "", "No list", "Independiente", "Coordinadora Constituyente Plurinacional y Popular", "Reglamento", "Forma de Estado, Ordenamiento, Autonom\u00eda, Descentralizaci\u00f3n, Equidad, Justicia Territorial, Gobiernos Locales y Organizaci\u00f3n Fiscal", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "Commission coordinator, Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacional", -0.712260629844943, 0.237242307323724, 0.651058667874871, 0.239617732388987], ["Sesio\u0301n_37_Plenario/102/7", "Creo que la flexibilidad que se propone no es garant\u00eda suficiente, m\u00e1s a\u00fan si no hay claridad respecto de los recursos necesarios para llevar adelante un proceso de consulta ind\u00edgena, acorde al est\u00e1ndar por el que hemos luchado por instalar en este proceso constitucional.", 150.0, "Wilfredo Baci\u00e1n Delgado", "quechua", "No region", 1.0, 45.0, "Complete higher education", "", "No list", "Independiente", "Coordinadora Constituyente Plurinacional y Popular", "Reglamento", "Forma de Estado, Ordenamiento, Autonom\u00eda, Descentralizaci\u00f3n, Equidad, Justicia Territorial, Gobiernos Locales y Organizaci\u00f3n Fiscal", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "Commission coordinator, Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacional", -0.712260629844943, 0.237242307323724, 0.651058667874871, 0.239617732388987], ["Sesio\u0301n_37_Plenario/102/8", "Esperamos que la Mesa act\u00fae de manera m\u00e1s en\u00e9rgica para disponer y conseguir los recursos necesarios para este proceso de consulta ind\u00edgena.", 150.0, "Wilfredo Baci\u00e1n Delgado", "quechua", "No region", 1.0, 45.0, "Complete higher education", "", "No list", "Independiente", "Coordinadora Constituyente Plurinacional y Popular", "Reglamento", "Forma de Estado, Ordenamiento, Autonom\u00eda, Descentralizaci\u00f3n, Equidad, Justicia Territorial, Gobiernos Locales y Organizaci\u00f3n Fiscal", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "Commission coordinator, Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacional", -0.712260629844943, 0.237242307323724, 0.651058667874871, 0.239617732388987], ["Sesio\u0301n_38_Plenario/47/33", "Esta unidad deber\u00e1 llevar adelante el necesario y fundamental proceso de participaci\u00f3n y consulta ind\u00edgena, velando por su adecuada realizaci\u00f3n para que las propuestas de los pueblos ind\u00edgenas sean tomadas en consideraci\u00f3n al momento de redactar las normas constitucionales.", 146.0, "Tiare Maeva Carolina Aguilera Hey", "rapanui", "No region", 2.0, 39.0, "Complete master degree", "Lawyer", "No list", "Independiente", "Pueblos Originarios", "Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena", "Forma de Estado, Ordenamiento, Autonom\u00eda, Descentralizaci\u00f3n, Equidad, Justicia Territorial, Gobiernos Locales y Organizaci\u00f3n Fiscal", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "Deputy vice president", -0.299648005788016, 0.123822618253029, 0.344080503371466, 0.155213882719901], ["Sesio\u0301n_40_Plenario/46/2", "Este proceso constituyente va ser sometido a un proceso de Consulta Ind\u00edgena, pero sabemos que, desde el rol del Estado, la Consulta Ind\u00edgena ha tenido una triste historia.", 102.0, "Amaya Paulina Alvez Mar\u00edn", 20, "Biob\u00edo", 2.0, 50.0, "Complete doctorate degree", "Lawyer", "Apruebo Dignidad", "Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica", "Frente Amplio", "Reglamento", "Forma de Estado, Ordenamiento, Autonom\u00eda, Descentralizaci\u00f3n, Equidad, Justicia Territorial, Gobiernos Locales y Organizaci\u00f3n Fiscal", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "Deputy vice president", -0.401838237611475, 0.182796122977951, -0.772032480195049, 0.442390812127503], ["Sesio\u0301n_42_Plenario/62/2", "Luego de haber aprobado la Propuesta de Integraci\u00f3n del Comit\u00e9 de \u00c9tica, corresponde someter a la aprobaci\u00f3n del Pleno la integraci\u00f3n de la Secretar\u00eda de Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena.", 29.0, "Jaime Andr\u00e9s Bassa Mercado", 7, "Valpara\u00edso", 1.0, 44.0, "Complete doctorate degree", "Lawyer", "Apruebo Dignidad", "Independiente, Convergencia Social", "Frente Amplio", "", "Sistema Pol\u00edtico, Gobierno, Poder Legislativo y Sistema Electoral", "", "Vice president", -0.416816681079022, 0.199790480481737, -0.813996055817384, 0.570034801161914], ["Sesio\u0301n_42_Plenario/62/3", "De conformidad con lo ordenado en el art\u00edculo 17, inciso segundo, del Reglamento de Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena, el Pleno debe votar la propuesta de integraci\u00f3n formulada por la Mesa Directiva.", 29.0, "Jaime Andr\u00e9s Bassa Mercado", 7, "Valpara\u00edso", 1.0, 44.0, "Complete doctorate degree", "Lawyer", "Apruebo Dignidad", "Independiente, Convergencia Social", "Frente Amplio", "", "Sistema Pol\u00edtico, Gobierno, Poder Legislativo y Sistema Electoral", "", "Vice president", -0.416816681079022, 0.199790480481737, -0.813996055817384, 0.570034801161914], ["Sesio\u0301n_42_Plenario/63/1", "Una vez aprobados los cuatro reglamentos y particularmente el Reglamento de Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena en virtud de los establecido en el art\u00edculo 17 de ese Reglamento, que establece las calidades que deben cumplir las personas que integren la Secretar\u00eda de Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena se procedi\u00f3 a hacer un llamado, una invitaci\u00f3n a las y los convencionales pertenecientes pueblos ind\u00edgenas para que presenten candidaturas para integrar esta Secretar\u00eda.", "", "John Smok", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""], ["Sesio\u0301n_42_Plenario/63/4", "Adem\u00e1s, el inciso final del art\u00edculo 17 del Reglamento de Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena a\u00f1ade o permite que esta Secretar\u00eda est\u00e9 integrada por funcionarios de organismos del Estado, funcionarios de organismos internacionales, de universidades u otros que puedan participar en comisi\u00f3n de servicio o de alguna otra modalidad de colaboraci\u00f3n.", "", "John Smok", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""], ["Sesio\u0301n_42_Plenario/63/11", "Esa es la n\u00f3mina de personas que se proponen para integrar la Secretar\u00eda de Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena.", "", "John Smok", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""], ["Sesio\u0301n_42_Plenario/66/1", "En relaci\u00f3n con lo que acaba de se\u00f1alar el se\u00f1or Secretario respecto de lo que dice el art\u00edculo 17, inciso segundo, del Reglamento de Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena, y, por otra parte, el oficio 188, de 27 de octubre de 2021, en la cual invit\u00f3 a todos convencionales pertenecientes a pueblos ind\u00edgenas a presentar candidaturas para integrar la referida Secretar\u00eda, seg\u00fan el acta que se tuvo a la vista en el primer llamado efectuado para que los pueblos originarios presentaran propuestas, el convencional Cretton propuso al se\u00f1or Richard Caifal, en tanto que el convencional Larra\u00edn Matte present\u00f3 a Sebasti\u00e1n Donoso y a Nicol\u00e1s Figari.", 140.0, "Natividad Llanquileo Pilquim\u00e1n", "mapuche", "VIII - IX - XVI regions", 2.0, 36.0, "Complete higher education", "Lawyer", "No list", "Independiente", "Coordinadora Constituyente Plurinacional y Popular", "Reglamento", "Sistema de Justicia, \u00d3rganos Aut\u00f3nomos de Control y Reforma Constitucional", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "Deputy vice president", -0.923915311408636, 0.38731325649921, 0.944068935081181, 0.24937773455026], ["Sesio\u0301n_42_Plenario/66/10", "Por otra parte, sin perjuicio de lo solicitado, despu\u00e9s de que me den una respuesta, la que sea, pido que de todas formas haya votaci\u00f3n separada de las personas que integrar\u00e1n la Secretar\u00eda T\u00e9cnica de Consulta Ind\u00edgena, pues se trata de una Secretar\u00eda que para nosotros es tremendamente relevante.", 140.0, "Natividad Llanquileo Pilquim\u00e1n", "mapuche", "VIII - IX - XVI regions", 2.0, 36.0, "Complete higher education", "Lawyer", "No list", "Independiente", "Coordinadora Constituyente Plurinacional y Popular", "Reglamento", "Sistema de Justicia, \u00d3rganos Aut\u00f3nomos de Control y Reforma Constitucional", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "Deputy vice president", -0.923915311408636, 0.38731325649921, 0.944068935081181, 0.24937773455026], ["Sesio\u0301n_42_Plenario/74/2", "Debo se\u00f1alar que la Mesa Directiva, en oficio N\u00ba 188, de 27 de octubre de 2021, invitaron a los miembros de los pueblos originarios, no solo de los esca\u00f1os reservados, a hacer propuestas de nombres para que formen parte de la Secretar\u00eda de Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena.", 142.0, "Rosa Catrileo Arias", "mapuche", "VIII - IX - XVI regions", 2.0, 39.0, "Complete master degree", "Lawyer", "No list", "Independiente", "Pueblos Originarios", "Reglamento", "Sistema Pol\u00edtico, Gobierno, Poder Legislativo y Sistema Electoral", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "Commission coordinator, Sistema Pol\u00edtico, Gobierno, Poder Legislativo y Sistema Electoral", -0.799730333108791, 0.318884915619819, 0.611928887918447, 0.216455642829541], ["Sesio\u0301n_42_Plenario/76/5", "En ese sentido, a quienes no pertenecemos a la Comisi\u00f3n de Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena pero s\u00ed representamos al distrito 23 y conocemos la realidad del Wallmapu nos parece muy grave y extra\u00f1o lo que est\u00e1 pasando.", 117.0, "Manuela Royo Letelier", 23, "La Araucan\u00eda", 2.0, 38.0, "Complete master degree", "Lawyer", "Apruebo Dignidad", "Independiente, Partido Igualdad", "Movimientos Sociales Constituyentes", "Derechos Humanos, Verdad Hist\u00f3rica y Bases para la Justicia, Reparaci\u00f3n y Garant\u00edas de No Repetici\u00f3n", "Sistema de Justicia, \u00d3rganos Aut\u00f3nomos de Control y Reforma Constitucional", "Enlaces Transversales", "", -0.682757929408314, 0.310835016318598, 0.267339581141042, 0.255907615217575], ["Sesio\u0301n_42_Plenario/80/1", "Lamento profundamente los dichos de Natividad y de otros convencionales, porque no se me est\u00e1 negando a m\u00ed la posibilidad de integrar la Secretar\u00eda, sino que a Richard, y solo por el hecho de haberlo presentado yo, en circunstancias de que tambi\u00e9n formo parte de la Comisi\u00f3n de Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena.", 114.0, "Eduardo Andr\u00e9s Cretton Rebolledo", 22, "La Araucan\u00eda", 1.0, 25.0, "Complete higher education", "", "Vamos por Chile", "Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Independiente", "Unidos por Chile", "Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena", "Principios Constitucionales, Democracia, Nacionalidad y Ciudadan\u00eda", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "", 0.610136141277387, 0.157388897639813, 0.640173653010657, 0.249141290501669], ["Sesio\u0301n_42_Plenario/82/1", "Integr\u00e9 la Comisi\u00f3n transitoria de Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena.", 66.0, "Manuel Jos\u00e9 Ossandr\u00f3n Lira", 12, "Metropolitana", 1.0, 34.0, "Complete higher education", "Lawyer", "Vamos por Chile", "Renovaci\u00f3n Nacional", "Independientes-RN-Ev\u00f3poli", "Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena", "Derechos Fundamentales", "", "", 0.542705228812296, 0.11610338873471, 0.390320168424448, 0.24957693930828], ["Sesio\u0301n_42_Plenario/82/2", "Una de las grandes gracias que tuvo dicha comisi\u00f3n -creo que lo compartir\u00e1n otros convencionales que la integraron, como Alejandra P\u00e9rez, entre otros que no somos de esca\u00f1os reservados\u2013 es que all\u00ed no existieron posiciones pol\u00edticas, porque nuestra intenci\u00f3n fue que el d\u00eda de ma\u00f1ana la consulta sea exitosa, dado que nuestro pa\u00eds requiere una consulta ind\u00edgena bien hecha, en cumplimiento de la normativa internacional.", 66.0, "Manuel Jos\u00e9 Ossandr\u00f3n Lira", 12, "Metropolitana", 1.0, 34.0, "Complete higher education", "Lawyer", "Vamos por Chile", "Renovaci\u00f3n Nacional", "Independientes-RN-Ev\u00f3poli", "Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena", "Derechos Fundamentales", "", "", 0.542705228812296, 0.11610338873471, 0.390320168424448, 0.24957693930828], ["Sesio\u0301n_42_Plenario/82/4", "Conozco a Nicol\u00e1s Figari, es una persona con gran experiencia en temas relacionados con consulta ind\u00edgena.", 66.0, "Manuel Jos\u00e9 Ossandr\u00f3n Lira", 12, "Metropolitana", 1.0, 34.0, "Complete higher education", "Lawyer", "Vamos por Chile", "Renovaci\u00f3n Nacional", "Independientes-RN-Ev\u00f3poli", "Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena", "Derechos Fundamentales", "", "", 0.542705228812296, 0.11610338873471, 0.390320168424448, 0.24957693930828], ["Sesio\u0301n_42_Plenario/82/5", "\u00c9l particip\u00f3 en la consulta ind\u00edgena durante el gobierno de Bachelet y es miembro de la fundaci\u00f3n Aitue, que se dedica a temas ind\u00edgenas.", 66.0, "Manuel Jos\u00e9 Ossandr\u00f3n Lira", 12, "Metropolitana", 1.0, 34.0, "Complete higher education", "Lawyer", "Vamos por Chile", "Renovaci\u00f3n Nacional", "Independientes-RN-Ev\u00f3poli", "Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena", "Derechos Fundamentales", "", "", 0.542705228812296, 0.11610338873471, 0.390320168424448, 0.24957693930828], ["Sesio\u0301n_42_Plenario/82/10", "La consulta ind\u00edgena es parte importante de este proceso, y si esta no se lleva a cabo en buena forma, no habremos cumplido con nuestro cometido y seremos juzgados por los ciudadanos en el futuro.", 66.0, "Manuel Jos\u00e9 Ossandr\u00f3n Lira", 12, "Metropolitana", 1.0, 34.0, "Complete higher education", "Lawyer", "Vamos por Chile", "Renovaci\u00f3n Nacional", "Independientes-RN-Ev\u00f3poli", "Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena", "Derechos Fundamentales", "", "", 0.542705228812296, 0.11610338873471, 0.390320168424448, 0.24957693930828], ["Sesio\u0301n_42_Plenario/86/5", "Quiz\u00e1s lo correcto hubiese sido que los presentaran los integrantes de la Comisi\u00f3n de Pueblos Originarios y Consulta Ind\u00edgena, pues as\u00ed todos los sectores y todos los que integramos esa comisi\u00f3n habr\u00edamos tenido la posibilidad de formar parte de esa decisi\u00f3n.", 122.0, "Mar\u00eda Ramona Reyes Painequeo", 24, "Los R\u00edos", 2.0, 54.0, "Complete higher education", "Midwife", "Lista del Apruebo", "Partido Socialista", "Colectivo Socialista", "Reglamento", "Forma de Estado, Ordenamiento, Autonom\u00eda, Descentralizaci\u00f3n, Equidad, Justicia Territorial, Gobiernos Locales y Organizaci\u00f3n Fiscal", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "", -0.0455758723063817, 0.0920759181057035, -0.332650210074448, 0.213559822768706], ["Sesio\u0301n_42_Plenario/90/2", "Ellos nos dec\u00edan que quer\u00edan una consulta ind\u00edgena, pero tambi\u00e9n estaban pidiendo autonom\u00eda y autodeterminaci\u00f3n.", 27.0, "Crist\u00f3bal Andrade Le\u00f3n", 6, "Valpara\u00edso", 1.0, 32.0, "Complete higher-technical education", "Automotive mechanic", "La Lista del Pueblo", "Independiente", "Lista del Pueblo", "\u00c9tica", "Forma de Estado, Ordenamiento, Autonom\u00eda, Descentralizaci\u00f3n, Equidad, Justicia Territorial, Gobiernos Locales y Organizaci\u00f3n Fiscal", "Participaci\u00f3n Popular", "", -0.789075603911669, 0.306868307147544, 0.724747786474243, 0.271978496300024], ["Sesio\u0301n_42_Plenario/90/3", "Entonces, lo que corresponde es que los pueblos originarios decidan qui\u00e9nes son los que poseen m\u00e1s competencia para integrar este Comit\u00e9 de Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena.", 27.0, "Crist\u00f3bal Andrade Le\u00f3n", 6, "Valpara\u00edso", 1.0, 32.0, "Complete higher-technical education", "Automotive mechanic", "La Lista del Pueblo", "Independiente", "Lista del Pueblo", "\u00c9tica", "Forma de Estado, Ordenamiento, Autonom\u00eda, Descentralizaci\u00f3n, Equidad, Justicia Territorial, Gobiernos Locales y Organizaci\u00f3n Fiscal", "Participaci\u00f3n Popular", "", -0.789075603911669, 0.306868307147544, 0.724747786474243, 0.271978496300024], ["Sesio\u0301n_42_Plenario/101/2", "Simplemente quiero se\u00f1alar, en vista de lo que acabo de escuchar, que en el oficio que est\u00e1 en nuestro pupitre digital -como usted menciona, se\u00f1or Secretario-, se plantea que, en virtud de lo anterior, en la reuni\u00f3n del lunes 29 de noviembre la Mesa Directiva comision\u00f3 a la Vicepresidenta Tiare Aguilera -no a alguien de derecha- y al Vicepresidente Pedro Mu\u00f1oz -no a alguien de derecha- para que, en coordinaci\u00f3n con el Secretario de la Convenci\u00f3n, estudien los m\u00e9ritos acad\u00e9micos y profesionales de la n\u00f3mina de postulantes de la Secretar\u00eda de Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena, con el objeto de establecer los criterios que permitan a la Mesa seleccionar a los integrantes.", 124.0, "Felipe Ignacio Mena Villar", 24, "Los R\u00edos", 1.0, 38.0, "Complete master degree", "Agricultural engineer", "Vamos por Chile", "Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Independiente", "Un Chile Unido", "Participaci\u00f3n Popular y Equidad Territorial", "Forma de Estado, Ordenamiento, Autonom\u00eda, Descentralizaci\u00f3n, Equidad, Justicia Territorial, Gobiernos Locales y Organizaci\u00f3n Fiscal", "Participaci\u00f3n Popular", "", 0.64510607, 0.15643543, 0.43226026, 0.26142098], ["Sesio\u0301n_42_Plenario/105/1", "Sobre la integraci\u00f3n de la Secretar\u00eda de Participaci\u00f3n Ind\u00edgena, quiero se\u00f1alar que, seg\u00fan el art\u00edculo 17 de nuestro Reglamento de Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena, la Secretar\u00eda deber\u00e1 estar integrada al menos por una persona perteneciente a cada pueblo ind\u00edgena.", 143.0, "Francisca Linconao Huircap\u00e1n", "mapuche", "VIII - IX - XVI regions", 2.0, 64.0, "Incomplete primary education", "", "No list", "Independiente", "Pueblos Originarios", "Derechos Humanos, Verdad Hist\u00f3rica y Bases para la Justicia, Reparaci\u00f3n y Garant\u00edas de No Repetici\u00f3n", "Derechos Fundamentales", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "", -0.450557085928754, 0.201203286945773, 0.544509668712281, 0.216912547432038], ["Sesio\u0301n_42_Plenario/105/8", "La consulta ind\u00edgena corresponde a los mapuche.", 143.0, "Francisca Linconao Huircap\u00e1n", "mapuche", "VIII - IX - XVI regions", 2.0, 64.0, "Incomplete primary education", "", "No list", "Independiente", "Pueblos Originarios", "Derechos Humanos, Verdad Hist\u00f3rica y Bases para la Justicia, Reparaci\u00f3n y Garant\u00edas de No Repetici\u00f3n", "Derechos Fundamentales", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "", -0.450557085928754, 0.201203286945773, 0.544509668712281, 0.216912547432038], ["Sesio\u0301n_42_Plenario/109/1", "Se ha citado mucho el inciso segundo del art\u00edculo 17 del Reglamento de Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena, que establece: \u201cLa Secretar\u00eda deber\u00e1 estar integrada a lo menos por una persona perteneciente a cada pueblo ind\u00edgena.", 34.0, "Ra\u00fal Eduardo Celis Montt", 7, "Valpara\u00edso", 1.0, 58.0, "Complete higher education", "", "Vamos por Chile", "Renovaci\u00f3n Nacional", "Independientes-RN-Ev\u00f3poli", "Participaci\u00f3n Popular y Equidad Territorial", "Sistema Pol\u00edtico, Gobierno, Poder Legislativo y Sistema Electoral", "", "Deputy vice president", 0.663820465613409, 0.202788926317584, 0.275494644848138, 0.326875496625581], ["Sesio\u0301n_42_Plenario/117/1", "Como Mesa, hemos recogido la petici\u00f3n de hacer votaci\u00f3n separada, hemos consultado entre nosotros y la postura de la mayor\u00eda es votar la propuesta general, en primera instancia, y si se rechaza, se votar\u00e1 una a una a las personas que han sido propuestas para integrar la Secretar\u00eda de Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena.", 139.0, "Elisa Lonc\u00f3n Antileo", "mapuche", "IV - V - RM - VI - VII regions", 2.0, 58.0, "Complete doctorate degree", "English professor", "No list", "Independiente", "Pueblos Originarios", "", "Principios Constitucionales, Democracia, Nacionalidad y Ciudadan\u00eda", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "President", -0.352699619193558, 0.164380607334694, 0.2517868407004, 0.209164270597002], ["Sesio\u0301n_42_Plenario/120/0", "Seg\u00fan lo anunciado por la Presidenta para el evento de rechazarse la propuesta formulada por la Mesa, corresponde votar uno a uno los nombres de las personas propuestas para integrar la Secretar\u00eda de Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena.", "", "John Smok", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""], ["Sesio\u0301n_42_Plenario/120/2", "Corresponde votar la proposici\u00f3n para que integre la Secretar\u00eda de Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena la postulante Cindy Quevedo Mon\u00e1rdez, integrante del pueblo colla.", "", "John Smok", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""], ["Sesio\u0301n_42_Plenario/132/0", "Enseguida, corresponde pronunciarse sobre la integraci\u00f3n de la se\u00f1ora Melissa Esp\u00edndola Araya a la Secretar\u00eda de Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena.", "", "John Smok", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""], ["Sesio\u0301n_42_Plenario/134/0", "A continuaci\u00f3n, corresponde votar la integraci\u00f3n en la Secretar\u00eda de Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena del se\u00f1or Daniel Barrera, quien pertenece al pueblo licanantay.", "", "John Smok", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""], ["Sesio\u0301n_42_Plenario/136/0", "Enseguida, corresponde votar la integraci\u00f3n en esta Secretaria de Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena de la se\u00f1ora Marta Rodr\u00edguez.", "", "John Smok", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""], ["Sesio\u0301n_42_Plenario/142/0", "Corresponde votar la integraci\u00f3n de la se\u00f1ora In\u00e9s Flores Huanca, del pueblo aymara, en la Secretar\u00eda de Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena.", "", "John Smok", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""], ["Sesio\u0301n_42_Plenario/144/0", "Corresponde votar la integraci\u00f3n de la se\u00f1ora Haylen Chang Cutipa, del pueblo quechua, en la Secretar\u00eda de Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena.", "", "John Smok", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""], ["Sesio\u0301n_42_Plenario/146/0", "Corresponde votar la integraci\u00f3n del se\u00f1or Richard Caifal Piutrin, del pueblo mapuche, en la Secretar\u00eda de Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena.", "", "John Smok", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""], ["Sesio\u0301n_42_Plenario/150/1", "Corresponde votar la integraci\u00f3n de la se\u00f1ora Rosa Huenchumilla Marilao, del pueblo mapuche, en la Secretar\u00eda de Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena.", "", "John Smok", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""], ["Sesio\u0301n_42_Plenario/152/0", "Corresponde votar la integraci\u00f3n del se\u00f1or Huenulef Millao Llao, del pueblo mapuche, en la Secretar\u00eda de Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena.", "", "John Smok", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""], ["Sesio\u0301n_42_Plenario/154/0", "Corresponde votar la integraci\u00f3n del se\u00f1or Brandon Carlos L\u00f3pez Aguilar, del pueblo kaw\u00e9sqar, en la Secretar\u00eda de Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena.", "", "John Smok", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""], ["Sesio\u0301n_42_Plenario/160/0", "Corresponde votar la integraci\u00f3n de la se\u00f1ora Claudia Gonz\u00e1lez Vidal, del pueblo yag\u00e1n, en la Secretar\u00eda de Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena.", "", "John Smok", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""], ["Sesio\u0301n_42_Plenario/162/0", "Corresponde votar la integraci\u00f3n del se\u00f1or Jaime Gajardo Falc\u00f3n en la Secretar\u00eda de Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena.", "", "John Smok", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""], ["Sesio\u0301n_42_Plenario/164/0", "Luego figura la propuesta para integrar a la Secretar\u00eda de Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena al se\u00f1or Mario Gonz\u00e1lez Acu\u00f1a, que no pertenece a pueblo originario alguno y cuya postulaci\u00f3n fue presentada por el se\u00f1or Marcos Barraza, quien no integra el Colectivo de Pueblos Originarios.", "", "John Smok", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""], ["Sesio\u0301n_42_Plenario/170/0", "Corresponde pasar a la siguiente propuesta, que es para integrar en la Secretar\u00eda de Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena al se\u00f1or Crist\u00f3bal Carmona Caldera.", "", "John Smok", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""], ["Sesio\u0301n_42_Plenario/176/0", "Enseguida figura la propuesta para incorporar a la Secretar\u00eda de Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena al se\u00f1or Sebasti\u00e1n Donoso Rodr\u00edguez.", "", "John Smok", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""], ["Sesio\u0301n_42_Plenario/178/1", "\u00c9l pertenece al pueblo Rapa Nui y su postulaci\u00f3n fue enviada por la Municipalidad de Isla de Pascua para desempe\u00f1arse en comisi\u00f3n de servicio en la Secretar\u00eda de Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena.", "", "John Smok", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""], ["Sesio\u0301n_42_Plenario/182/1", "En \u00faltimo t\u00e9rmino, corresponde pronunciarse sobre la propuesta para integrar a la Secretar\u00eda de Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena a do\u00f1a Claudia Fern\u00e1ndez Paoa.", "", "John Smok", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""], ["Sesio\u0301n_42_Plenario/182/2", "Ella pertenece al pueblo Rapa Nui y su propuesta ha sido formulada por la ilustre Municipalidad de Isla de Pascua para desempe\u00f1arse en comisi\u00f3n de servicio en la Secretar\u00eda de Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena.", "", "John Smok", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""], ["Sesio\u0301n_42_Plenario/301/3", "Me refiero al Reglamento General, al de \u00c9tica, al de Participaci\u00f3n Popular y al de Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena.", "", "John Smok", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""], ["Sesio\u0301n_42_Plenario/301/60", "En cuanto al Reglamento de Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena, la modificaci\u00f3n es una sola y muy sencilla: el art\u00edculo 14 dispone que se debe tener especial cuidado con que los d\u00edas y horas de funcionamiento de la Comisi\u00f3n de Derechos de Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad no coincidan con los d\u00edas y horas de funcionamiento de las comisiones tem\u00e1ticas.", "", "John Smok", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""], ["Sesio\u0301n_45_Plenario/149/0", "Continuando con la agenda, corresponde tratar el cuarto punto de la tabla, que se refiere a la integraci\u00f3n de la Secretar\u00eda de Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena.", 139.0, "Elisa Lonc\u00f3n Antileo", "mapuche", "IV - V - RM - VI - VII regions", 2.0, 58.0, "Complete doctorate degree", "English professor", "No list", "Independiente", "Pueblos Originarios", "", "Principios Constitucionales, Democracia, Nacionalidad y Ciudadan\u00eda", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "President", -0.352699619193558, 0.164380607334694, 0.2517868407004, 0.209164270597002], ["Sesio\u0301n_45_Plenario/151/1", "Yo propuse estos nombres de mujeres, warmis aymaras, que tienen la voluntad de integrar la Secretar\u00eda de Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena.", 149.0, "Isabella Brunilda Mamani Mamani", "aimara", "No region", 2.0, 33.0, "Complete higher education", "Lawyer", "No list", "Independiente", "Pueblos Originarios", "Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena", "Derechos Fundamentales", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "", -0.712688071255015, 0.194109966324036, 0.781489965595794, 0.236233067127206], ["Sesio\u0301n_45_Plenario/153/1", "Solo quiero reiterar que cuando se conform\u00f3 la Secretar\u00eda de Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena hab\u00eda un integrante aymara, pero por motivos personales tuvo que renunciar.", 148.0, "Luis Jim\u00e9nez C\u00e1ceres", "aimara", "No region", 1.0, 37.0, "Complete higher education", "Lawyer", "No list", "Independiente", "Pueblos Originarios", "Reglamento", "Sistema de Justicia, \u00d3rganos Aut\u00f3nomos de Control y Reforma Constitucional", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "Deputy vice president", -0.506119488373245, 0.197454221514351, 0.184476188451172, 0.248664386245927], ["Sesio\u0301n_45_Plenario/153/3", "Cada una de ellas cuenta con su curr\u00edculum, tienen amplia experiencia en materias de participaci\u00f3n, son de diferentes disciplinas, saberes, etc\u00e9tera, y creo que ser\u00edan un aporte a la Secretar\u00eda de Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena Al igual que Isabella, solicit\u00f3 humildemente al Pleno que apruebe estos tres nombres.", 148.0, "Luis Jim\u00e9nez C\u00e1ceres", "aimara", "No region", 1.0, 37.0, "Complete higher education", "Lawyer", "No list", "Independiente", "Pueblos Originarios", "Reglamento", "Sistema de Justicia, \u00d3rganos Aut\u00f3nomos de Control y Reforma Constitucional", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "Deputy vice president", -0.506119488373245, 0.197454221514351, 0.184476188451172, 0.248664386245927], ["Sesio\u0301n_45_Plenario/156/2", "En consecuencia, corresponde votar la propuesta para complementar la Secretar\u00eda de Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena.", "", "John Smok", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""], ["Sesio\u0301n_46_Plenario/24/2", "Quiero llamar la atenci\u00f3n a la Convenci\u00f3n sobre lo dif\u00edcil que pueden ser para nosotros, pol\u00edtica y jur\u00eddicamente, los debates sobre la consulta ind\u00edgena, sobre el funcionamiento de aquella comisi\u00f3n y, sobre todo, pedirles que lean la carta de Victorino, porque creo que muestra una actitud correcta, que es no apegarse a los cargos, no creer que esta Convenci\u00f3n es un concurso para ver qui\u00e9n se sienta en la poltrona en cada comisi\u00f3n o en este Plenario.", 74.0, "Renato Fabrizio Gar\u00edn Gonz\u00e1lez", 14, "Metropolitana", 1.0, 35.0, "Complete master degree", "Lawyer", "Lista del Apruebo", "Independiente, Partido Radical", "Lista del Apruebo", "Participaci\u00f3n Popular y Equidad Territorial", "Sistema Pol\u00edtico, Gobierno, Poder Legislativo y Sistema Electoral", "", "", -0.286077781840584, 0.119960557317001, 0.527650324112651, 0.148692678678992], ["Sesio\u0301n_46_Plenario/200/11", "Tampoco fue integrado al proceso de construcci\u00f3n del Reglamento de Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena, donde, felizmente, se establecen en forma expl\u00edcita acciones en favor de la plena participaci\u00f3n, debiendo los pueblos originarios contar con 120 firmas para presentar iniciativas de norma.", 1.0, "Carolina Eliana Videla Osorio", 1, "Arica y Parinacota", 2.0, 52.0, "Complete higher education", "Social worker", "Apruebo Dignidad", "Partido Comunista", "Chile Digno", "Derechos Humanos, Verdad Hist\u00f3rica y Bases para la Justicia, Reparaci\u00f3n y Garant\u00edas de No Repetici\u00f3n", "Sistemas de Conocimiento, Ciencia y Tecnolog\u00eda, Cultura, Arte y Patrimonio", "", "Commission coordinator, Sistemas de Conocimiento, Ciencia y Tecnolog\u00eda, Cultura, Arte y Patrimonio", -0.539657793248439, 0.190187449952587, 0.739115614897718, 0.225586584853347], ["Sesio\u0301n_47_Plenario/3/7", "Estos son el Reglamento General, el Reglamento de Asignaciones, Comit\u00e9 Externo y Direcci\u00f3n de Administraci\u00f3n; el Reglamento de \u00c9tica y Convivencia, el Reglamento de Mecanismos, Org\u00e1nica y Metodolog\u00eda de Participaci\u00f3n y Educaci\u00f3n Popular Constituyente, y, por \u00faltimo, el Reglamento de Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena.", 120.0, "Lorena del Pilar C\u00e9spedes Fern\u00e1ndez", 23, "La Araucan\u00eda", 2.0, 47.0, "Complete higher education", "Physics teacher", "Independientes por la Nueva Constituci\u00f3n", "Independiente", "Independientes por una Nueva Constituci\u00f3n", "Presupuestos y Administraci\u00f3n Interior", "Principios Constitucionales, Democracia, Nacionalidad y Ciudadan\u00eda", "", "Deputy vice president, Commission coordinator, Principios Constitucionales, Democracia, Nacionalidad y Ciudadan\u00eda", -0.0288956436035088, 0.0936010723824981, -0.0607657004767854, 0.121728256283974], ["Sesio\u0301n_47_Plenario/13/4", "Uno de ellos es la Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena, por lo que ha sido una de las l\u00edneas de trabajo m\u00e1s importantes de este per\u00edodo a fortalecer y generar los mecanismos posteriores a la instalaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n Constitucional, para concretar la Participaci\u00f3n Popular e Ind\u00edgena.", 151.0, "Isabel Selena Godoy Mon\u00e1rdez", "colla", "No region", 2.0, 53.0, "Complete secondary-technical education", "", "No list", "Independiente", "Coordinadora Constituyente Plurinacional y Popular", "Presupuestos y Administraci\u00f3n Interior", "Medio Ambiente, Derechos de la Naturaleza, Bienes Naturales Comunes y Modelo Econ\u00f3mico", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "Deputy vice president", -0.75540131172821, 0.285214001496033, 0.51778465191438, 0.257057025254424], ["Sesio\u0301n_47_Plenario/13/6", "Estoy absolutamente convencida de que sin la participaci\u00f3n y consulta ind\u00edgena esta Convenci\u00f3n quedar\u00e1 trunca.", 151.0, "Isabel Selena Godoy Mon\u00e1rdez", "colla", "No region", 2.0, 53.0, "Complete secondary-technical education", "", "No list", "Independiente", "Coordinadora Constituyente Plurinacional y Popular", "Presupuestos y Administraci\u00f3n Interior", "Medio Ambiente, Derechos de la Naturaleza, Bienes Naturales Comunes y Modelo Econ\u00f3mico", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "Deputy vice president", -0.75540131172821, 0.285214001496033, 0.51778465191438, 0.257057025254424], ["Sesio\u0301n_47_Plenario/13/7", "Por eso es importante cuidarla y servir de ejemplo para los procesos de consulta ind\u00edgena que se desarrollar\u00e1n de aqu\u00ed en adelante.", 151.0, "Isabel Selena Godoy Mon\u00e1rdez", "colla", "No region", 2.0, 53.0, "Complete secondary-technical education", "", "No list", "Independiente", "Coordinadora Constituyente Plurinacional y Popular", "Presupuestos y Administraci\u00f3n Interior", "Medio Ambiente, Derechos de la Naturaleza, Bienes Naturales Comunes y Modelo Econ\u00f3mico", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "Deputy vice president", -0.75540131172821, 0.285214001496033, 0.51778465191438, 0.257057025254424], ["Sesio\u0301n_47_Plenario/13/11", "En mi rol de Vicepresidenta y como esca\u00f1o reservado del pueblo colla he gestionado apoyo y colaboraci\u00f3n log\u00edstica con el Gobierno Regional de Atacama, municipalidades de la regi\u00f3n, instituciones p\u00fablicas y universidades, a fin de llevar a cabo la consulta ind\u00edgena, y materializar el ejercicio de este derecho humano colectivo.", 151.0, "Isabel Selena Godoy Mon\u00e1rdez", "colla", "No region", 2.0, 53.0, "Complete secondary-technical education", "", "No list", "Independiente", "Coordinadora Constituyente Plurinacional y Popular", "Presupuestos y Administraci\u00f3n Interior", "Medio Ambiente, Derechos de la Naturaleza, Bienes Naturales Comunes y Modelo Econ\u00f3mico", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "Deputy vice president", -0.75540131172821, 0.285214001496033, 0.51778465191438, 0.257057025254424], ["Sesio\u0301n_48_Plenario/7/9", "Hoy quiero comprometerme a trabajar y aportar en esta Mesa ampliada, en primer lugar, para lograr que la consulta ind\u00edgena sea exitosa.", 154.0, "Lidia Cristina Gonz\u00e1lez Calder\u00f3n", "yag\u00e1n", "No region", 2.0, 54.0, "Complete secondary education", "", "No list", "Independiente", "Pueblos Originarios", "\u00c9tica", "Derechos Fundamentales", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "Deputy vice president", "", 0.323720131287438, 0.455372765489675, 0.352537747715808], ["Sesio\u0301n_48_Plenario/44/3", "El principal desaf\u00edo, a mi juicio, ser\u00e1 lograr compatibilizar la participaci\u00f3n ciudadana y la consulta ind\u00edgena con el escaso tiempo que nos queda.", 114.0, "Eduardo Andr\u00e9s Cretton Rebolledo", 22, "La Araucan\u00eda", 1.0, 25.0, "Complete higher education", "", "Vamos por Chile", "Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Independiente", "Unidos por Chile", "Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena", "Principios Constitucionales, Democracia, Nacionalidad y Ciudadan\u00eda", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "", 0.610136141277387, 0.157388897639813, 0.640173653010657, 0.249141290501669], ["Sesio\u0301n_48_Plenario/44/4", "La consulta ind\u00edgena est\u00e1 atrasada y en riesgo, en primer lugar, porque se ha demostrado que hay algunos que quieren que este mecanismo sea utilizado solo por aquellos que piensan como ellos y, en segundo lugar, porque, a un mes de que la fecha en que deber\u00eda haber partido la consulta ind\u00edgena, no tenemos cronograma, metodolog\u00eda ni presupuesto.", 114.0, "Eduardo Andr\u00e9s Cretton Rebolledo", 22, "La Araucan\u00eda", 1.0, 25.0, "Complete higher education", "", "Vamos por Chile", "Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Independiente", "Unidos por Chile", "Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena", "Principios Constitucionales, Democracia, Nacionalidad y Ciudadan\u00eda", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "", 0.610136141277387, 0.157388897639813, 0.640173653010657, 0.249141290501669], ["Sesio\u0301n_48_Plenario/44/5", "Ante esa posibilidad de tener una consulta poco participativa y poco representativa, hemos ingresado un oficio que tiene por objeto digitalizar la consulta ind\u00edgena, de tal manera que sea un mecanismo complementario con las metodolog\u00edas elaboradas por la Secretar\u00eda T\u00e9cnica de Participaci\u00f3n y Consulta.", 114.0, "Eduardo Andr\u00e9s Cretton Rebolledo", 22, "La Araucan\u00eda", 1.0, 25.0, "Complete higher education", "", "Vamos por Chile", "Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Independiente", "Unidos por Chile", "Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena", "Principios Constitucionales, Democracia, Nacionalidad y Ciudadan\u00eda", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "", 0.610136141277387, 0.157388897639813, 0.640173653010657, 0.249141290501669], ["Sesio\u0301n_48_Plenario/50/4", "Creo que la consulta ind\u00edgena no est\u00e1 en riesgo, ya est\u00e1 en proceso; hemos iniciado, a trav\u00e9s de la plataforma, de alguna manera, una interacci\u00f3n con las comunidades y asociaciones ind\u00edgenas.", 153.0, "Margarita Virginia Vargas L\u00f3pez", "kawashkar", "No region", 2.0, 51.0, "Complete higher education", "Public administration engineer", "No list", "Independiente", "Coordinadora Constituyente Plurinacional y Popular", "Presupuestos y Administraci\u00f3n Interior", "Sistemas de Conocimiento, Ciencia y Tecnolog\u00eda, Cultura, Arte y Patrimonio", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "Commission coordinator, Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacional", -0.46272655907919, 0.200835359861336, 0.57202636082982, 0.211419903799018], ["Sesio\u0301n_48_Plenario/54/1", "Era para continuar con lo que estaba se\u00f1alando, en el sentido de que, claramente, la consulta ind\u00edgena tiene un elemento importante que est\u00e1 poniendo en riesgo el que sea una consulta vinculante, cual es el factor tiempo.", 153.0, "Margarita Virginia Vargas L\u00f3pez", "kawashkar", "No region", 2.0, 51.0, "Complete higher education", "Public administration engineer", "No list", "Independiente", "Coordinadora Constituyente Plurinacional y Popular", "Presupuestos y Administraci\u00f3n Interior", "Sistemas de Conocimiento, Ciencia y Tecnolog\u00eda, Cultura, Arte y Patrimonio", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "Commission coordinator, Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacional", -0.46272655907919, 0.200835359861336, 0.57202636082982, 0.211419903799018], ["Sesio\u0301n_51_Plenario/3/1", "Tambi\u00e9n quisiera comentar que hoy en la ma\u00f1ana hicimos un hito de inicio de la consulta ind\u00edgena.", 88.0, "Mar\u00eda Elisa Quinteros C\u00e1ceres", 17, "Maule", 2.0, 39.0, "Complete doctorate degree", "Dentist", "Asamblea Popular por la Dignidad", "Independiente", "Movimientos Sociales Constituyentes", "\u00c9tica", "Forma de Estado, Ordenamiento, Autonom\u00eda, Descentralizaci\u00f3n, Equidad, Justicia Territorial, Gobiernos Locales y Organizaci\u00f3n Fiscal", "", "President", -0.642500351309577, 0.241071949748325, 0.572265599182008, 0.231095815767835], ["Sesio\u0301n_51_Plenario/3/4", "En el cerro mencionado, hicimos una ceremonia de inicio que fue muy emotiva, al menos para m\u00ed, adem\u00e1s de muy interesante, con la intenci\u00f3n de apoyar la consulta ind\u00edgena, que es responsabilidad de todos y todas los integrantes de este Pleno, ya que lo aprobamos en conjunto.", 88.0, "Mar\u00eda Elisa Quinteros C\u00e1ceres", 17, "Maule", 2.0, 39.0, "Complete doctorate degree", "Dentist", "Asamblea Popular por la Dignidad", "Independiente", "Movimientos Sociales Constituyentes", "\u00c9tica", "Forma de Estado, Ordenamiento, Autonom\u00eda, Descentralizaci\u00f3n, Equidad, Justicia Territorial, Gobiernos Locales y Organizaci\u00f3n Fiscal", "", "President", -0.642500351309577, 0.241071949748325, 0.572265599182008, 0.231095815767835], ["Sesio\u0301n_51_Plenario/3/5", "As\u00ed que estamos muy felices de haber realizado este hito de inicio, de la primera etapa de la consulta ind\u00edgena, que es de informaci\u00f3n, difusi\u00f3n y educaci\u00f3n, evento del cual tambi\u00e9n aprend\u00ed.", 88.0, "Mar\u00eda Elisa Quinteros C\u00e1ceres", 17, "Maule", 2.0, 39.0, "Complete doctorate degree", "Dentist", "Asamblea Popular por la Dignidad", "Independiente", "Movimientos Sociales Constituyentes", "\u00c9tica", "Forma de Estado, Ordenamiento, Autonom\u00eda, Descentralizaci\u00f3n, Equidad, Justicia Territorial, Gobiernos Locales y Organizaci\u00f3n Fiscal", "", "President", -0.642500351309577, 0.241071949748325, 0.572265599182008, 0.231095815767835], ["Sesio\u0301n_51_Plenario/3/8", "Tambi\u00e9n debo recordarles que est\u00e1 el documento base de la comisi\u00f3n y el de metodolog\u00eda de la Secretar\u00eda de Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena.", 88.0, "Mar\u00eda Elisa Quinteros C\u00e1ceres", 17, "Maule", 2.0, 39.0, "Complete doctorate degree", "Dentist", "Asamblea Popular por la Dignidad", "Independiente", "Movimientos Sociales Constituyentes", "\u00c9tica", "Forma de Estado, Ordenamiento, Autonom\u00eda, Descentralizaci\u00f3n, Equidad, Justicia Territorial, Gobiernos Locales y Organizaci\u00f3n Fiscal", "", "President", -0.642500351309577, 0.241071949748325, 0.572265599182008, 0.231095815767835], ["Sesio\u0301n_54_Plenario/6/1", "Este s\u00e9ptimo mes de la Convenci\u00f3n iniciamos la consulta ind\u00edgena con una ceremonia en el cerro Huel\u00e9n, junto a las y los convencionales de esca\u00f1os reservados.", 88.0, "Mar\u00eda Elisa Quinteros C\u00e1ceres", 17, "Maule", 2.0, 39.0, "Complete doctorate degree", "Dentist", "Asamblea Popular por la Dignidad", "Independiente", "Movimientos Sociales Constituyentes", "\u00c9tica", "Forma de Estado, Ordenamiento, Autonom\u00eda, Descentralizaci\u00f3n, Equidad, Justicia Territorial, Gobiernos Locales y Organizaci\u00f3n Fiscal", "", "President", -0.642500351309577, 0.241071949748325, 0.572265599182008, 0.231095815767835], ["Sesio\u0301n_54_Plenario/6/3", "Los principios que rigen este proceso quedaron establecidos en el Reglamento respectivo, que se\u00f1ala, en su art\u00edculo 1, que el proceso de participaci\u00f3n y consulta ind\u00edgena tendr\u00e1 por objeto que, en el marco del funcionamiento de la Convenci\u00f3n Constitucional y la propuesta de Constituci\u00f3n que se elabore, el Estado de Chile reconozca, especifique, respete, promueva, proteja y garantice todas sus obligaciones para con los distintos pueblos y naciones ind\u00edgenas preexistentes, que emanan de las obligaciones internacionales contra\u00eddas.", 88.0, "Mar\u00eda Elisa Quinteros C\u00e1ceres", 17, "Maule", 2.0, 39.0, "Complete doctorate degree", "Dentist", "Asamblea Popular por la Dignidad", "Independiente", "Movimientos Sociales Constituyentes", "\u00c9tica", "Forma de Estado, Ordenamiento, Autonom\u00eda, Descentralizaci\u00f3n, Equidad, Justicia Territorial, Gobiernos Locales y Organizaci\u00f3n Fiscal", "", "President", -0.642500351309577, 0.241071949748325, 0.572265599182008, 0.231095815767835], ["Sesio\u0301n_54_Plenario/6/5", "Para el apoyo y desarrollo de esta consulta, la Mesa Directiva, encabezada por esta Presidenta, se reuni\u00f3 con los ministros y representantes de los ministerios de Educaci\u00f3n, de Desarrollo Social y Secretar\u00eda General de la Presidencia, con el objetivo de afinar el apoyo que desde el Poder Ejecutivo entregar\u00e1n al desarrollo de la consulta ind\u00edgena y a su aplicaci\u00f3n.", 88.0, "Mar\u00eda Elisa Quinteros C\u00e1ceres", 17, "Maule", 2.0, 39.0, "Complete doctorate degree", "Dentist", "Asamblea Popular por la Dignidad", "Independiente", "Movimientos Sociales Constituyentes", "\u00c9tica", "Forma de Estado, Ordenamiento, Autonom\u00eda, Descentralizaci\u00f3n, Equidad, Justicia Territorial, Gobiernos Locales y Organizaci\u00f3n Fiscal", "", "President", -0.642500351309577, 0.241071949748325, 0.572265599182008, 0.231095815767835], ["Sesio\u0301n_56_Plenario/3/2", "Estimadas y estimados convencionales, para quienes no pudieron asistir a la ceremonia del pueblo rapa nui, que se realiz\u00f3 a las 14:00 horas, quiero contarles que el 31 de enero suscribimos un convenio de colaboraci\u00f3n con la Municipalidad de Rapa Nui en pos de la consulta ind\u00edgena, a fin de facilitar la participaci\u00f3n de los pueblos.", 88.0, "Mar\u00eda Elisa Quinteros C\u00e1ceres", 17, "Maule", 2.0, 39.0, "Complete doctorate degree", "Dentist", "Asamblea Popular por la Dignidad", "Independiente", "Movimientos Sociales Constituyentes", "\u00c9tica", "Forma de Estado, Ordenamiento, Autonom\u00eda, Descentralizaci\u00f3n, Equidad, Justicia Territorial, Gobiernos Locales y Organizaci\u00f3n Fiscal", "", "President", -0.642500351309577, 0.241071949748325, 0.572265599182008, 0.231095815767835], ["Sesio\u0301n_56_Plenario/45/5", "Adem\u00e1s, contar con la participaci\u00f3n y consulta ind\u00edgena efectiva respecto de la toma de decisiones que nos afecta, tal como est\u00e1 consagrado en el Convenio 169 de la OIT y la Declaraci\u00f3n de Naciones Unidas sobre los derechos de los pueblos ind\u00edgenas.", 147.0, "F\u00e9lix Galleguillos Aymani", "atacame\u00f1o", "No region", 1.0, 35.0, "Complete higher education", "Civil environmental engineer", "No list", "Independiente", "Pueblos Originarios", "\u00c9tica", "Medio Ambiente, Derechos de la Naturaleza, Bienes Naturales Comunes y Modelo Econ\u00f3mico", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "", -0.66094136415655, 0.211941373395565, 0.428771796552459, 0.238921165754223], ["Sesio\u0301n_59_Plenario/1/7", "Visit\u00e9 las regiones de Tarapac\u00e1 y de Arica y Parinacota, apoyando la consulta ind\u00edgena de los hermanos de los pueblos quechua y aymara, as\u00ed que traigo el cari\u00f1o de muchas personas con las que convers\u00e9, como los gobernadores regionales de Tarapac\u00e1 y de Arica y Parinacota, el alcalde de Iquique, y los habitantes de las comunidades de Mami\u00f1a y Visviri.", 88.0, "Mar\u00eda Elisa Quinteros C\u00e1ceres", 17, "Maule", 2.0, 39.0, "Complete doctorate degree", "Dentist", "Asamblea Popular por la Dignidad", "Independiente", "Movimientos Sociales Constituyentes", "\u00c9tica", "Forma de Estado, Ordenamiento, Autonom\u00eda, Descentralizaci\u00f3n, Equidad, Justicia Territorial, Gobiernos Locales y Organizaci\u00f3n Fiscal", "", "President", -0.642500351309577, 0.241071949748325, 0.572265599182008, 0.231095815767835], ["Sesio\u0301n_59_Plenario/1/13", "Agradezco a las personas de Visviri que est\u00e1n participando en la consulta ind\u00edgena, a pesar de todas las dificultades f\u00edsicas que ello conlleva, en t\u00e9rminos de desplazamiento.", 88.0, "Mar\u00eda Elisa Quinteros C\u00e1ceres", 17, "Maule", 2.0, 39.0, "Complete doctorate degree", "Dentist", "Asamblea Popular por la Dignidad", "Independiente", "Movimientos Sociales Constituyentes", "\u00c9tica", "Forma de Estado, Ordenamiento, Autonom\u00eda, Descentralizaci\u00f3n, Equidad, Justicia Territorial, Gobiernos Locales y Organizaci\u00f3n Fiscal", "", "President", -0.642500351309577, 0.241071949748325, 0.572265599182008, 0.231095815767835], ["Sesio\u0301n_59_Plenario/7/1", "Quiero referirme al oficio que un grupo de convencionales remitimos a la Presidenta de la Convenci\u00f3n, a fin de hacer presente una serie de irregularidades respecto del proceso de consulta ind\u00edgena.", 114.0, "Eduardo Andr\u00e9s Cretton Rebolledo", 22, "La Araucan\u00eda", 1.0, 25.0, "Complete higher education", "", "Vamos por Chile", "Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Independiente", "Unidos por Chile", "Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena", "Principios Constitucionales, Democracia, Nacionalidad y Ciudadan\u00eda", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "", 0.610136141277387, 0.157388897639813, 0.640173653010657, 0.249141290501669], ["Sesio\u0301n_59_Plenario/7/3", "Personalmente, he solicitado en reiteradas ocasiones informaci\u00f3n a la Secretar\u00eda T\u00e9cnica y coordinaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n de Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena, pero hasta hoy no he tenido respuesta a varias preguntas.", 114.0, "Eduardo Andr\u00e9s Cretton Rebolledo", 22, "La Araucan\u00eda", 1.0, 25.0, "Complete higher education", "", "Vamos por Chile", "Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Independiente", "Unidos por Chile", "Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena", "Principios Constitucionales, Democracia, Nacionalidad y Ciudadan\u00eda", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "", 0.610136141277387, 0.157388897639813, 0.640173653010657, 0.249141290501669], ["Sesio\u0301n_59_Plenario/73/1", "Respecto del oficio que hemos ingresado pidiendo cuentas sobre los dineros que se han utilizado en la Consulta Ind\u00edgena y qui\u00e9nes han sido las personas contratadas, quiero se\u00f1alar que nos parece preocupante la falta de transparencia que ha tenido la Secretar\u00eda T\u00e9cnica.", 114.0, "Eduardo Andr\u00e9s Cretton Rebolledo", 22, "La Araucan\u00eda", 1.0, 25.0, "Complete higher education", "", "Vamos por Chile", "Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Independiente", "Unidos por Chile", "Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena", "Principios Constitucionales, Democracia, Nacionalidad y Ciudadan\u00eda", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "", 0.610136141277387, 0.157388897639813, 0.640173653010657, 0.249141290501669], ["Sesio\u0301n_59_Plenario/73/3", "La Secretar\u00eda T\u00e9cnica no va a la Comisi\u00f3n de Consulta Ind\u00edgena a dar cuenta semanal de lo que se est\u00e1 haciendo.", 114.0, "Eduardo Andr\u00e9s Cretton Rebolledo", 22, "La Araucan\u00eda", 1.0, 25.0, "Complete higher education", "", "Vamos por Chile", "Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Independiente", "Unidos por Chile", "Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena", "Principios Constitucionales, Democracia, Nacionalidad y Ciudadan\u00eda", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "", 0.610136141277387, 0.157388897639813, 0.640173653010657, 0.249141290501669], ["Sesio\u0301n_59_Plenario/73/6", "La desinformaci\u00f3n y la falta de transparencia del proceso de Consulta Ind\u00edgena, denunciado tambi\u00e9n por las mismas comunidades, no solo afectan la consulta, sino que puede terminar afectando\u2026", 114.0, "Eduardo Andr\u00e9s Cretton Rebolledo", 22, "La Araucan\u00eda", 1.0, 25.0, "Complete higher education", "", "Vamos por Chile", "Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Independiente", "Unidos por Chile", "Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena", "Principios Constitucionales, Democracia, Nacionalidad y Ciudadan\u00eda", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "", 0.610136141277387, 0.157388897639813, 0.640173653010657, 0.249141290501669], ["Sesio\u0301n_59_Plenario/188/6", "Actualmente estamos votando normas definitivas cuando todav\u00eda no ha terminado la consulta ind\u00edgena, pero vamos para all\u00e1.", 43.0, "Rodrigo Logan Soto", 9, "Metropolitana", 1.0, 31.0, "Complete master degree", "Lawyer", "Independiente", "Independiente", "Colectivo del Apruebo", "", "Sistema de Justicia, \u00d3rganos Aut\u00f3nomos de Control y Reforma Constitucional", "", "", 0.0340229571870575, 0.0922804810695907, 0.434475330497519, 0.1928146893376], ["Sesio\u0301n_61_Plenario/99/3", "Para lograr sacarlo dentro de plazo, hemos visto a esta Mesa Directiva dispuesta a todo: tener una consulta ind\u00edgena de mentira, acortar el debate, prohibir que se defiendan indicaciones en las comisiones, eliminar las semanas distritales, no cumplir con las jornadas de deliberaciones aprobadas en el cronograma que nosotros dise\u00f1amos y, as\u00ed, suma y sigue.", 114.0, "Eduardo Andr\u00e9s Cretton Rebolledo", 22, "La Araucan\u00eda", 1.0, 25.0, "Complete higher education", "", "Vamos por Chile", "Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Independiente", "Unidos por Chile", "Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena", "Principios Constitucionales, Democracia, Nacionalidad y Ciudadan\u00eda", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "", 0.610136141277387, 0.157388897639813, 0.640173653010657, 0.249141290501669], ["Sesio\u0301n_61_Plenario/132/0", "Corresponde que el Pleno se pronuncie sobre la propuesta de la Mesa Directiva, para complementar la integraci\u00f3n de la Secretar\u00eda de Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena, con la incorporaci\u00f3n del se\u00f1or Juan Pablo Ogalde Herrera, perteneciente al pueblo lickanantay o atacame\u00f1o.", 88.0, "Mar\u00eda Elisa Quinteros C\u00e1ceres", 17, "Maule", 2.0, 39.0, "Complete doctorate degree", "Dentist", "Asamblea Popular por la Dignidad", "Independiente", "Movimientos Sociales Constituyentes", "\u00c9tica", "Forma de Estado, Ordenamiento, Autonom\u00eda, Descentralizaci\u00f3n, Equidad, Justicia Territorial, Gobiernos Locales y Organizaci\u00f3n Fiscal", "", "President", -0.642500351309577, 0.241071949748325, 0.572265599182008, 0.231095815767835], ["Sesio\u0301n_61_Plenario/132/3", "La propuesta se origina por el cupo que ha dejado vacante en la Secretar\u00eda de Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena, luego de su renuncia, la se\u00f1ora Melissa Esp\u00edndola Araya, quien tambi\u00e9n pertenece al pueblo licanantay y que fue notificada el 4 de febrero.", 88.0, "Mar\u00eda Elisa Quinteros C\u00e1ceres", 17, "Maule", 2.0, 39.0, "Complete doctorate degree", "Dentist", "Asamblea Popular por la Dignidad", "Independiente", "Movimientos Sociales Constituyentes", "\u00c9tica", "Forma de Estado, Ordenamiento, Autonom\u00eda, Descentralizaci\u00f3n, Equidad, Justicia Territorial, Gobiernos Locales y Organizaci\u00f3n Fiscal", "", "President", -0.642500351309577, 0.241071949748325, 0.572265599182008, 0.231095815767835], ["Sesio\u0301n_61_Plenario/134/0", "Referente a la incorporaci\u00f3n del  Juan Pablo Ogalde, del oasis de Calama a la Secretar\u00eda de Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena y, como lo mencionaba la Presidenta, se\u00f1ora Mar\u00eda Elisa Quinteros, esto se debe a que una persona renunci\u00f3 a esta asignaci\u00f3n, dado que los trabajos que se realizan en esta Secretar\u00eda son y han sido ad honorem.", 147.0, "F\u00e9lix Galleguillos Aymani", "atacame\u00f1o", "No region", 1.0, 35.0, "Complete higher education", "Civil environmental engineer", "No list", "Independiente", "Pueblos Originarios", "\u00c9tica", "Medio Ambiente, Derechos de la Naturaleza, Bienes Naturales Comunes y Modelo Econ\u00f3mico", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "", -0.66094136415655, 0.211941373395565, 0.428771796552459, 0.238921165754223], ["Sesio\u0301n_61_Plenario/136/2", "Corresponde someter a votaci\u00f3n la propuesta de la Mesa Directiva, para complementar la integraci\u00f3n de la Secretar\u00eda de Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena con la incorporaci\u00f3n del se\u00f1or Juan Pablo Ogalde Herrera, perteneciente al pueblo licanantay.", 88.0, "Mar\u00eda Elisa Quinteros C\u00e1ceres", 17, "Maule", 2.0, 39.0, "Complete doctorate degree", "Dentist", "Asamblea Popular por la Dignidad", "Independiente", "Movimientos Sociales Constituyentes", "\u00c9tica", "Forma de Estado, Ordenamiento, Autonom\u00eda, Descentralizaci\u00f3n, Equidad, Justicia Territorial, Gobiernos Locales y Organizaci\u00f3n Fiscal", "", "President", -0.642500351309577, 0.241071949748325, 0.572265599182008, 0.231095815767835], ["Sesio\u0301n_61_Plenario/137/0", "Corresponde votar la propuesta de la Mesa Directiva para complementar la integraci\u00f3n de la Secretar\u00eda de Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena con la incorporaci\u00f3n del se\u00f1or Juan Pablo Ogalde Herrera, en representaci\u00f3n del pueblo lickanantay.", "", "John Smok", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""], ["Sesio\u0301n_61_Plenario/184/7", "Est\u00e1 en proceso la consulta ind\u00edgena, est\u00e1 en proceso", 1.0, "Carolina Eliana Videla Osorio", 1, "Arica y Parinacota", 2.0, 52.0, "Complete higher education", "Social worker", "Apruebo Dignidad", "Partido Comunista", "Chile Digno", "Derechos Humanos, Verdad Hist\u00f3rica y Bases para la Justicia, Reparaci\u00f3n y Garant\u00edas de No Repetici\u00f3n", "Sistemas de Conocimiento, Ciencia y Tecnolog\u00eda, Cultura, Arte y Patrimonio", "", "Commission coordinator, Sistemas de Conocimiento, Ciencia y Tecnolog\u00eda, Cultura, Arte y Patrimonio", -0.539657793248439, 0.190187449952587, 0.739115614897718, 0.225586584853347], ["Sesio\u0301n_61_Plenario/201/2", "Estuve participando en varios encuentros, acompa\u00f1ando la consulta ind\u00edgena.", 88.0, "Mar\u00eda Elisa Quinteros C\u00e1ceres", 17, "Maule", 2.0, 39.0, "Complete doctorate degree", "Dentist", "Asamblea Popular por la Dignidad", "Independiente", "Movimientos Sociales Constituyentes", "\u00c9tica", "Forma de Estado, Ordenamiento, Autonom\u00eda, Descentralizaci\u00f3n, Equidad, Justicia Territorial, Gobiernos Locales y Organizaci\u00f3n Fiscal", "", "President", -0.642500351309577, 0.241071949748325, 0.572265599182008, 0.231095815767835], ["Sesio\u0301n_63_Plenario/89/10", "Sin embargo, hay conceptos confusos, como es el caso del proceso de consulta ind\u00edgena.", 2.0, "Pollyana Duendy Alejandra Rivera Bigas", 1, "Arica y Parinacota", 2.0, 46.0, "Complete higher education", "Journalist", "Vamos por Chile", "Independiente, Partido Republicano", "Unidos por Chile", "Comunicaciones, Informaci\u00f3n y Transparencia", "Forma de Estado, Ordenamiento, Autonom\u00eda, Descentralizaci\u00f3n, Equidad, Justicia Territorial, Gobiernos Locales y Organizaci\u00f3n Fiscal", "", "", 0.573479603584742, 0.145161154008673, 0.564537900541355, 0.262313753521625], ["Sesio\u0301n_63_Plenario/89/11", "El art\u00edculo 2 indica: \u201cEl Estado organizar\u00e1 su acci\u00f3n ante la crisis clim\u00e1tica y ecol\u00f3gica a trav\u00e9s de planes e instrumentos que ser\u00e1n elaborados con la participaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda, previo proceso de consulta ind\u00edgena en los t\u00e9rminos establecidos por esta Constituci\u00f3n y las leyes.", 2.0, "Pollyana Duendy Alejandra Rivera Bigas", 1, "Arica y Parinacota", 2.0, 46.0, "Complete higher education", "Journalist", "Vamos por Chile", "Independiente, Partido Republicano", "Unidos por Chile", "Comunicaciones, Informaci\u00f3n y Transparencia", "Forma de Estado, Ordenamiento, Autonom\u00eda, Descentralizaci\u00f3n, Equidad, Justicia Territorial, Gobiernos Locales y Organizaci\u00f3n Fiscal", "", "", 0.573479603584742, 0.145161154008673, 0.564537900541355, 0.262313753521625], ["Sesio\u0301n_63_Plenario/89/13", "\u00bfCualquier acci\u00f3n ante la crisis clim\u00e1tica debe ser realizada previa consulta ind\u00edgena?", 2.0, "Pollyana Duendy Alejandra Rivera Bigas", 1, "Arica y Parinacota", 2.0, 46.0, "Complete higher education", "Journalist", "Vamos por Chile", "Independiente, Partido Republicano", "Unidos por Chile", "Comunicaciones, Informaci\u00f3n y Transparencia", "Forma de Estado, Ordenamiento, Autonom\u00eda, Descentralizaci\u00f3n, Equidad, Justicia Territorial, Gobiernos Locales y Organizaci\u00f3n Fiscal", "", "", 0.573479603584742, 0.145161154008673, 0.564537900541355, 0.262313753521625], ["Sesio\u0301n_63_Plenario/103/25", "Por \u00faltimo, en cuanto a la consulta ind\u00edgena, es importante que avancemos en la consagraci\u00f3n de este derecho en materia medioambiental, y que vayamos m\u00e1s all\u00e1 de los est\u00e1ndares internacionales que, como lo hemos dicho siempre, son un piso, pero no un techo en el horizonte normativo.", 151.0, "Isabel Selena Godoy Mon\u00e1rdez", "colla", "No region", 2.0, 53.0, "Complete secondary-technical education", "", "No list", "Independiente", "Coordinadora Constituyente Plurinacional y Popular", "Presupuestos y Administraci\u00f3n Interior", "Medio Ambiente, Derechos de la Naturaleza, Bienes Naturales Comunes y Modelo Econ\u00f3mico", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "Deputy vice president", -0.75540131172821, 0.285214001496033, 0.51778465191438, 0.257057025254424], ["Sesio\u0301n_63_Plenario/199/10", "Es importante, tambi\u00e9n, la manera en que la consulta ind\u00edgena va ganando espacio, lo que es de suma importancia.", 153.0, "Margarita Virginia Vargas L\u00f3pez", "kawashkar", "No region", 2.0, 51.0, "Complete higher education", "Public administration engineer", "No list", "Independiente", "Coordinadora Constituyente Plurinacional y Popular", "Presupuestos y Administraci\u00f3n Interior", "Sistemas de Conocimiento, Ciencia y Tecnolog\u00eda, Cultura, Arte y Patrimonio", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "Commission coordinator, Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacional", -0.46272655907919, 0.200835359861336, 0.57202636082982, 0.211419903799018], ["Sesio\u0301n_63_Plenario/199/11", "Me corrijo, perd\u00f3n, la consulta ind\u00edgena debe avanzar a un consentimiento ind\u00edgena.", 153.0, "Margarita Virginia Vargas L\u00f3pez", "kawashkar", "No region", 2.0, 51.0, "Complete higher education", "Public administration engineer", "No list", "Independiente", "Coordinadora Constituyente Plurinacional y Popular", "Presupuestos y Administraci\u00f3n Interior", "Sistemas de Conocimiento, Ciencia y Tecnolog\u00eda, Cultura, Arte y Patrimonio", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "Commission coordinator, Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacional", -0.46272655907919, 0.200835359861336, 0.57202636082982, 0.211419903799018], ["Sesio\u0301n_66_Plenario/8/0", "Seguimos con el punto 2 de la tabla, referente a la complementaci\u00f3n de integraci\u00f3n de la Secretar\u00eda de Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena.", 88.0, "Mar\u00eda Elisa Quinteros C\u00e1ceres", 17, "Maule", 2.0, 39.0, "Complete doctorate degree", "Dentist", "Asamblea Popular por la Dignidad", "Independiente", "Movimientos Sociales Constituyentes", "\u00c9tica", "Forma de Estado, Ordenamiento, Autonom\u00eda, Descentralizaci\u00f3n, Equidad, Justicia Territorial, Gobiernos Locales y Organizaci\u00f3n Fiscal", "", "President", -0.642500351309577, 0.241071949748325, 0.572265599182008, 0.231095815767835], ["Sesio\u0301n_66_Plenario/8/1", "Corresponde proceder a la discusi\u00f3n de la propuesta de la Mesa Directiva, acordada en su reuni\u00f3n del pasado 7 de marzo, para complementar la integraci\u00f3n de la Secretar\u00eda de Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena con la se\u00f1ora Janet Ayenao Huentecura.", 88.0, "Mar\u00eda Elisa Quinteros C\u00e1ceres", 17, "Maule", 2.0, 39.0, "Complete doctorate degree", "Dentist", "Asamblea Popular por la Dignidad", "Independiente", "Movimientos Sociales Constituyentes", "\u00c9tica", "Forma de Estado, Ordenamiento, Autonom\u00eda, Descentralizaci\u00f3n, Equidad, Justicia Territorial, Gobiernos Locales y Organizaci\u00f3n Fiscal", "", "President", -0.642500351309577, 0.241071949748325, 0.572265599182008, 0.231095815767835], ["Sesio\u0301n_66_Plenario/9/0", "La se\u00f1ora Presidenta ha abierto el debate respecto del punto de la tabla de hoy referido a la complementaci\u00f3n de integraci\u00f3n de la Secretar\u00eda de Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena con la se\u00f1ora Janet Ayenao, cuyos antecedentes fueron enviados a las y a los convencionales, y que adem\u00e1s se encuentran publicados en el pupitre digital correspondiente a la sesi\u00f3n de hoy.", "", "John Smok", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""], ["Sesio\u0301n_66_Plenario/11/0", "En virtud de los antecedentes que fueron remitidos a las y a los convencionales constituyentes el pasado lunes, y que se encuentran publicados en el pupitre digital correspondiente a la sesi\u00f3n de hoy, la se\u00f1ora Presidenta pone en votaci\u00f3n la propuesta de la Mesa Directiva para incorporar a la Secretar\u00eda de Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena a la se\u00f1ora Janet Ayenao Huentecura.", "", "John Smok", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""], ["Sesio\u0301n_66_Plenario/157/14", "Especialmente le env\u00edo un abrazo fraterno, cari\u00f1oso, a nuestra hermana Ercilia, presidenta de la comunidad colla Pai Ote, una incansable luchadora que, junto con otras y otros, logr\u00f3 frenar la extracci\u00f3n del litio en el salar de Maricunga en la Regi\u00f3n de Atacama y exigir una consulta ind\u00edgena, como lo estipula el Convenio 169 de la OIT.", 11.0, "Ericka Natalia Portilla Barrios", 4, "Atacama", 2.0, 36.0, "Complete master degree", "Lawyer", "Apruebo Dignidad", "Partido Comunista", "Chile Digno", "Participaci\u00f3n Popular y Equidad Territorial", "Principios Constitucionales, Democracia, Nacionalidad y Ciudadan\u00eda", "", "", -0.609981857768429, 0.217404057485366, 0.595889793935882, 0.23125632594936], ["Sesio\u0301n_66_Plenario/190/8", "De hecho, el ejercicio de la consulta ind\u00edgena, derecho consagrado en el Convenio 169 de la OIT, es una expresi\u00f3n de ello.", 149.0, "Isabella Brunilda Mamani Mamani", "aimara", "No region", 2.0, 33.0, "Complete higher education", "Lawyer", "No list", "Independiente", "Pueblos Originarios", "Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena", "Derechos Fundamentales", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "", -0.712688071255015, 0.194109966324036, 0.781489965595794, 0.236233067127206], ["Sesio\u0301n_71_Plenario/115/16", "Asimismo, el nuevo dise\u00f1o pol\u00edtico institucional debe abordar una redistribuci\u00f3n del poder con el Poder Legislativo y la incorporaci\u00f3n, a nivel constitucional, de mecanismos de democracia participativa, como la iniciativa popular de ley, las urgencias populares y la consulta ind\u00edgena, lo cual se combina, en l\u00f3gica territorial, con la consagraci\u00f3n del Estado regional \u2013el poder que se reequilibra respecto de los territorios- y el rol de la Vicepresidenta o el Vicepresidente como v\u00ednculo directo entre el Ejecutivo y las regiones, a trav\u00e9s del Consejo Territorial.", 71.0, "Marcos Patricio Barraza G\u00f3mez", 13, "Metropolitana", 1.0, 48.0, "Complete higher education", "Psychologist", "Apruebo Dignidad", "Partido Comunista", "Chile Digno", "\u00c9tica", "Sistema Pol\u00edtico, Gobierno, Poder Legislativo y Sistema Electoral", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "", -0.0848078560565015, 0.108147460712706, 0.0595513037644784, 0.161642911414461], ["Sesio\u0301n_71_Plenario/191/23", "Incluso, el presente informe consagra un veto ind\u00edgena, pues establece: \u201cSe deber\u00e1 realizar una consulta ind\u00edgena de las medidas legislativas susceptibles de afectaci\u00f3n a los pueblos y naciones ind\u00edgenas, debiendo realizarse de buena fe y mediante un procedimiento previo, libre e informado, con la finalidad de llegar a un acuerdo o lograr el consentimiento acerca de la medida propuesta.", 56.0, "Marcela Cubillos Sigall", 11, "Metropolitana", 2.0, 54.0, "Complete higher education", "Lawyer", "Vamos por Chile", "Independiente, Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Independiente", "Un Chile Unido", "Reglamento", "Sistema Pol\u00edtico, Gobierno, Poder Legislativo y Sistema Electoral", "", "", 0.906446495749817, 0.239072159847941, 0.840623181627412, 0.413444133926045], ["Sesio\u0301n_71_Plenario/252/19", "La consulta ind\u00edgena incidente del art\u00edculo 50 si bien est\u00e1 de acuerdo con parte del Convenio 169 de la OIT, debemos meditar cu\u00e1l es el rol que tienen los representantes de los esca\u00f1os reservados como voz institucional, ya que nos lleva a preguntarnos \u00bfqu\u00e9 espacio tiene la democracia representativa en nuestros pueblos ind\u00edgenas? O sea el representante \u00bfa qui\u00e9n representa? \u00bfRepresenta a todos o no representa a nadie?, porque o si no vamos a estar haciendo consultas que van a ser divergentes y eso atenta contra la gobernabilidad.", 43.0, "Rodrigo Logan Soto", 9, "Metropolitana", 1.0, 31.0, "Complete master degree", "Lawyer", "Independiente", "Independiente", "Colectivo del Apruebo", "", "Sistema de Justicia, \u00d3rganos Aut\u00f3nomos de Control y Reforma Constitucional", "", "", 0.0340229571870575, 0.0922804810695907, 0.434475330497519, 0.1928146893376], ["Sesio\u0301n_71_Plenario/262/7", "\u00a1Por supuesto que no! La Constituci\u00f3n indigenista se advierte de manera clara en diversos pasajes de este informe; se establece un Congreso plurinacional, un Estado plurinacional, el reconocimiento del genocidio ind\u00edgena y, tal como ya anunci\u00f3 la convencional Cubillos, se establece la obligaci\u00f3n de realizar una consulta ind\u00edgena para todas las medidas legislativas susceptibles de afectar a los pueblos y naciones ind\u00edgenas, con el objeto de lograr un acuerdo acerca de la medida propuesta.", 59.0, "Constanza Hube", 11, "Metropolitana", 2.0, 35.0, "Complete master degree", "Lawyer", "Vamos por Chile", "Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Independiente", "Unidos por Chile", "Reglamento", "Sistema Pol\u00edtico, Gobierno, Poder Legislativo y Sistema Electoral", "", "", 0.870143119147328, 0.245703464875684, 0.818986250370197, 0.391642384020391], ["Sesio\u0301n_73_Plenario/9/2", "Quiero comentar el punto 3 de la cuenta, correspondiente al informe de la Consulta Ind\u00edgena.", 23.0, "Ruggero Ignacio Cozzi Elzo", 6, "Valpara\u00edso", 1.0, 34.0, "Complete master degree", "", "Vamos por Chile", "Renovaci\u00f3n Nacional", "Independientes-RN-Ev\u00f3poli", "Reglamento", "Sistema de Justicia, \u00d3rganos Aut\u00f3nomos de Control y Reforma Constitucional", "", "", 0.471954598571949, 0.139630660915176, 0.207306483364935, 0.231255381226019], ["Sesio\u0301n_73_Plenario/15/1", "Quiero hacer un llamado a todos los convencionales a que nos demos el tiempo de leer el informe correspondiente al resultado de la Consulta Ind\u00edgena, porque me parece importante que se haga bien, si queremos hacer las cosas bien.", 23.0, "Ruggero Ignacio Cozzi Elzo", 6, "Valpara\u00edso", 1.0, 34.0, "Complete master degree", "", "Vamos por Chile", "Renovaci\u00f3n Nacional", "Independientes-RN-Ev\u00f3poli", "Reglamento", "Sistema de Justicia, \u00d3rganos Aut\u00f3nomos de Control y Reforma Constitucional", "", "", 0.471954598571949, 0.139630660915176, 0.207306483364935, 0.231255381226019], ["Sesio\u0301n_73_Plenario/21/2", "Siempre tuvimos una actitud propositiva en la Comisi\u00f3n de Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena.", 114.0, "Eduardo Andr\u00e9s Cretton Rebolledo", 22, "La Araucan\u00eda", 1.0, 25.0, "Complete higher education", "", "Vamos por Chile", "Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Independiente", "Unidos por Chile", "Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena", "Principios Constitucionales, Democracia, Nacionalidad y Ciudadan\u00eda", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "", 0.610136141277387, 0.157388897639813, 0.640173653010657, 0.249141290501669], ["Sesio\u0301n_75_Plenario/5/1", "Respecto del oficio ingresado, que da cuenta de una serie de hechos y de irregularidades con respecto al proceso de consulta ind\u00edgena, invito a los convencionales a leerlo.", 114.0, "Eduardo Andr\u00e9s Cretton Rebolledo", 22, "La Araucan\u00eda", 1.0, 25.0, "Complete higher education", "", "Vamos por Chile", "Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Independiente", "Unidos por Chile", "Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena", "Principios Constitucionales, Democracia, Nacionalidad y Ciudadan\u00eda", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "", 0.610136141277387, 0.157388897639813, 0.640173653010657, 0.249141290501669], ["Sesio\u0301n_75_Plenario/5/2", "Son todas las irregularidades que se cometieron, incluso, en la Comisi\u00f3n Provisoria de Pueblos Originarios que, finalmente, nos llevaron a obtener un mal resultado de la consulta ind\u00edgena.", 114.0, "Eduardo Andr\u00e9s Cretton Rebolledo", 22, "La Araucan\u00eda", 1.0, 25.0, "Complete higher education", "", "Vamos por Chile", "Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Independiente", "Unidos por Chile", "Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena", "Principios Constitucionales, Democracia, Nacionalidad y Ciudadan\u00eda", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "", 0.610136141277387, 0.157388897639813, 0.640173653010657, 0.249141290501669], ["Sesio\u0301n_75_Plenario/5/5", "Por lo tanto, notifico que el trabajo que est\u00e1 haciendo la Comisi\u00f3n de Consulta Ind\u00edgena\u2026", 114.0, "Eduardo Andr\u00e9s Cretton Rebolledo", 22, "La Araucan\u00eda", 1.0, 25.0, "Complete higher education", "", "Vamos por Chile", "Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Independiente", "Unidos por Chile", "Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena", "Principios Constitucionales, Democracia, Nacionalidad y Ciudadan\u00eda", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "", 0.610136141277387, 0.157388897639813, 0.640173653010657, 0.249141290501669], ["Sesio\u0301n_75_Plenario/11/1", "Respecto del trabajo que le queda por realizar a la Comisi\u00f3n de Consulta Ind\u00edgena, supuestamente, con estos resultados, se har\u00e1 un proceso de elaboraci\u00f3n de normas por parte de la consulta, que ser\u00e1 derivada a las distintas comisiones y al Pleno.", 114.0, "Eduardo Andr\u00e9s Cretton Rebolledo", 22, "La Araucan\u00eda", 1.0, 25.0, "Complete higher education", "", "Vamos por Chile", "Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Independiente", "Unidos por Chile", "Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena", "Principios Constitucionales, Democracia, Nacionalidad y Ciudadan\u00eda", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "", 0.610136141277387, 0.157388897639813, 0.640173653010657, 0.249141290501669], ["Sesio\u0301n_75_Plenario/55/2", "Quiero referirme a la consulta ind\u00edgena.", 146.0, "Tiare Maeva Carolina Aguilera Hey", "rapanui", "No region", 2.0, 39.0, "Complete master degree", "Lawyer", "No list", "Independiente", "Pueblos Originarios", "Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena", "Forma de Estado, Ordenamiento, Autonom\u00eda, Descentralizaci\u00f3n, Equidad, Justicia Territorial, Gobiernos Locales y Organizaci\u00f3n Fiscal", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "Deputy vice president", -0.299648005788016, 0.123822618253029, 0.344080503371466, 0.155213882719901], ["Sesio\u0301n_75_Plenario/55/7", "Y el tercer mecanismo, sin duda que es muy relevante, es el proceso de informaci\u00f3n, de participaci\u00f3n y de consulta ind\u00edgena que no olvidemos que al inicio, cuando nos instalamos en la Convenci\u00f3n, la pregunta habitual era si proced\u00eda o no proced\u00eda la consulta ind\u00edgena.", 146.0, "Tiare Maeva Carolina Aguilera Hey", "rapanui", "No region", 2.0, 39.0, "Complete master degree", "Lawyer", "No list", "Independiente", "Pueblos Originarios", "Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena", "Forma de Estado, Ordenamiento, Autonom\u00eda, Descentralizaci\u00f3n, Equidad, Justicia Territorial, Gobiernos Locales y Organizaci\u00f3n Fiscal", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "Deputy vice president", -0.299648005788016, 0.123822618253029, 0.344080503371466, 0.155213882719901], ["Sesio\u0301n_76_Plenario/140/25", "Estimados convencionales, la idea no solo viene de los modelos internacionales; 19 iniciativas de normas ind\u00edgenas, ingresadas a la Convenci\u00f3n Constitucional, abordaron el tema y, adem\u00e1s, fue una de las solicitudes recurrentes en las 613 actas ingresadas a esta Convenci\u00f3n Constitucional, a trav\u00e9s de la consulta ind\u00edgena.", 141.0, "Adolfo Millabur \u00d1ancuil", "mapuche", "VIII - IX - XVI regions", 1.0, 54.0, "Complete higher-technical education", "", "No list", "Independiente", "Pueblos Originarios", "Derechos Humanos, Verdad Hist\u00f3rica y Bases para la Justicia, Reparaci\u00f3n y Garant\u00edas de No Repetici\u00f3n", "Forma de Estado, Ordenamiento, Autonom\u00eda, Descentralizaci\u00f3n, Equidad, Justicia Territorial, Gobiernos Locales y Organizaci\u00f3n Fiscal", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "", -0.566901187166301, 0.248738967466751, 0.175427284485427, 0.258284743566558], ["Sesio\u0301n_78_Plenario/156/20", "Tambi\u00e9n quiero referirme al art\u00edculo 16, porque una vez m\u00e1s se pretende innovar respecto de lo que est\u00e1 normado en el Convenio 169, transformando la consulta ind\u00edgena, que tiene que ser de buena fe, previa, informada, a trav\u00e9s de las instituciones y autoridades representativas de los pueblos originarios, o pueblos ind\u00edgenas, o primeras naciones, con el objetivo de buscar el consentimiento.", 113.0, "Fuad Eduardo Chah\u00edn Valenzuela", 22, "La Araucan\u00eda", 1.0, 44.0, "Complete higher education", "Lawyer", "Lista del Apruebo", "Partido Dem\u00f3crata Cristiano", "Colectivo del Apruebo", "Reglamento", "Sistema Pol\u00edtico, Gobierno, Poder Legislativo y Sistema Electoral", "", "", 0.0599536626244587, 0.107215419409196, 0.278880226901941, 0.145106231239725], ["Sesio\u0301n_78_Plenario/156/23", "\u00bfSe imaginan ustedes qu\u00e9 hubiese pasado si esa regla nos hubiese regido a nosotros en el proceso constituyente, con las dificultades que tuvimos para sacar adelante la consulta ind\u00edgena?", 113.0, "Fuad Eduardo Chah\u00edn Valenzuela", 22, "La Araucan\u00eda", 1.0, 44.0, "Complete higher education", "Lawyer", "Lista del Apruebo", "Partido Dem\u00f3crata Cristiano", "Colectivo del Apruebo", "Reglamento", "Sistema Pol\u00edtico, Gobierno, Poder Legislativo y Sistema Electoral", "", "", 0.0599536626244587, 0.107215419409196, 0.278880226901941, 0.145106231239725], ["Sesio\u0301n_80_Plenario/105/4", "Tampoco quisieron escuchar mi propuesta de digitalizar la consulta ind\u00edgena, por lo que tuvieron una consulta ind\u00edgena con una baj\u00edsima tasa de participaci\u00f3n.", 114.0, "Eduardo Andr\u00e9s Cretton Rebolledo", 22, "La Araucan\u00eda", 1.0, 25.0, "Complete higher education", "", "Vamos por Chile", "Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Independiente", "Unidos por Chile", "Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena", "Principios Constitucionales, Democracia, Nacionalidad y Ciudadan\u00eda", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "", 0.610136141277387, 0.157388897639813, 0.640173653010657, 0.249141290501669], ["Sesio\u0301n_80_Plenario/105/5", "No quisieron escuchar, tampoco, lo que hicimos en la Comisi\u00f3n Provisoria de Consulta Ind\u00edgena, y nos cambiaron todo por un solo art\u00edculo sustitutivo que cocinaron ustedes entre cuatro paredes.", 114.0, "Eduardo Andr\u00e9s Cretton Rebolledo", 22, "La Araucan\u00eda", 1.0, 25.0, "Complete higher education", "", "Vamos por Chile", "Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Independiente", "Unidos por Chile", "Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena", "Principios Constitucionales, Democracia, Nacionalidad y Ciudadan\u00eda", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "", 0.610136141277387, 0.157388897639813, 0.640173653010657, 0.249141290501669], ["Sesio\u0301n_80_Plenario/500/11", "Al respecto, se\u00f1alar que nos parece correcto dejar la regulaci\u00f3n a la ley, tanto a docentes destacados en el tema pluralismo jur\u00eddico, que han se\u00f1alado que con el art\u00edculo 2 ya consagrado bastar\u00eda, y que ser\u00eda id\u00f3neo \u2013y me parece que es bastante correcto- someter estas normas a una consulta ind\u00edgena previo a establecer limitaciones en cuanto a la competencia.", 111.0, "Vanessa Camila Hoppe Espoz", 21, "Biob\u00edo", 2.0, 41.0, "Complete master degree", "Lawyer", "Apruebo Dignidad", "Independiente, Partido Comunista", "Movimientos Sociales Constituyentes", "Descentralizaci\u00f3n, Equidad y Justicia Territorial", "Sistema de Justicia, \u00d3rganos Aut\u00f3nomos de Control y Reforma Constitucional", "", "Commission coordinator, Sistema de Justicia, \u00d3rganos Aut\u00f3nomos de Control y Reforma Constitucional", -0.869032892557878, 0.32570842092781, 0.683170667110571, 0.266316990812431], ["Sesio\u0301n_81_Plenario/127/11", "Estas normas se ven reforzadas por la consulta ind\u00edgena realizada a los pueblos kaw\u00e9sqar y sel\u2019knam sobre temas referidos a la libertad y fomento por parte del Estado en los medios de comunicaci\u00f3n ind\u00edgenas, pluralismo comunicacional, medios de comunicaci\u00f3n que fomenten la cultura de los pueblos y sus idiomas, especialmente lo manifestado por el pueblo sel\u2019knam, relacionado con garantizar medios de informaci\u00f3n en Magallanes que difundan el idioma.", 153.0, "Margarita Virginia Vargas L\u00f3pez", "kawashkar", "No region", 2.0, 51.0, "Complete higher education", "Public administration engineer", "No list", "Independiente", "Coordinadora Constituyente Plurinacional y Popular", "Presupuestos y Administraci\u00f3n Interior", "Sistemas de Conocimiento, Ciencia y Tecnolog\u00eda, Cultura, Arte y Patrimonio", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "Commission coordinator, Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacional", -0.46272655907919, 0.200835359861336, 0.57202636082982, 0.211419903799018], ["Sesio\u0301n_83_Plenario/110/24", "Por ejemplo, la duraci\u00f3n de la asamblea no ser\u00e1 un a\u00f1o, sino 18 meses; debe contar con consulta ind\u00edgena -ojal\u00e1, quede bien hecha- y no se define su quorum, vale decir, la futura asamblea definir\u00e1 su quorum para aprobar normas y nadie podr\u00e1 decir nada ni impugnar nada de lo que diga la futura asamblea, ni en la forma ni en el fondo; no se puede ir a reclamar a ninguna otra instituci\u00f3n, organismo, etc\u00e9tera.", 53.0, "Cristi\u00e1n Monckeberg Bruner", 10, "Metropolitana", 1.0, 53.0, "Complete master degree", "Lawyer", "Vamos por Chile", "Renovaci\u00f3n Nacional", "Independientes-RN-Ev\u00f3poli", "Comunicaciones, Informaci\u00f3n y Transparencia", "Sistema Pol\u00edtico, Gobierno, Poder Legislativo y Sistema Electoral", "Participaci\u00f3n Popular", "", 0.360614824235181, 0.119090650037518, 0.229072795326136, 0.233680327292412], ["Sesio\u0301n_85_Plenario/233/21", "En el art\u00edculo 25 se perfecciona la consulta ind\u00edgena y nuevamente hablamos de consentimiento, eso es un error, no se condice con lo que dice el Convenio 169 de la OIT\u2026", 89.0, "Alfredo Moreno Echeverr\u00eda", 17, "Maule", 1.0, 39.0, "Complete master degree", "Commerical engineer", "Vamos por Chile", "Independiente, Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Independiente", "Un Chile Unido", "Comunicaciones, Informaci\u00f3n y Transparencia", "Derechos Fundamentales", "", "", 0.592144745996982, 0.157553301721694, 0.611845154779676, 0.316860466555845], ["Sesio\u0301n_87_Plenario/48/13", "Recalco que esta discusi\u00f3n ya se dio en Chile hace casi 30 a\u00f1os y en 2019, cuando se intent\u00f3 hacer una consulta ind\u00edgena para modificar la Ley Ind\u00edgena, los pueblos ind\u00edgenas de todos los territorios no lo permitimos, actuando en bloque.", 147.0, "F\u00e9lix Galleguillos Aymani", "atacame\u00f1o", "No region", 1.0, 35.0, "Complete higher education", "Civil environmental engineer", "No list", "Independiente", "Pueblos Originarios", "\u00c9tica", "Medio Ambiente, Derechos de la Naturaleza, Bienes Naturales Comunes y Modelo Econ\u00f3mico", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "", -0.66094136415655, 0.211941373395565, 0.428771796552459, 0.238921165754223], ["Sesio\u0301n_89_Plenario/72/13", "Quisiera finalizar indicando que esta fue una de las demandas m\u00e1s sentidas de los pueblos originarios durante el proceso de participaci\u00f3n y consulta ind\u00edgena llevada a cabo en este proceso constituyente, pero tambi\u00e9n en otras oportunidades en las \u00faltimas d\u00e9cadas.", 122.0, "Mar\u00eda Ramona Reyes Painequeo", 24, "Los R\u00edos", 2.0, 54.0, "Complete higher education", "Midwife", "Lista del Apruebo", "Partido Socialista", "Colectivo Socialista", "Reglamento", "Forma de Estado, Ordenamiento, Autonom\u00eda, Descentralizaci\u00f3n, Equidad, Justicia Territorial, Gobiernos Locales y Organizaci\u00f3n Fiscal", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "", -0.0455758723063817, 0.0920759181057035, -0.332650210074448, 0.213559822768706], ["Sesio\u0301n_91_Plenario/64/18", "En cuanto a los mecanismos de democracia directa, tenemos la iniciativa popular de ley, la iniciativa de derogaci\u00f3n de ley, el refer\u00e9ndum propuesta popular de reforma constitucional, el refer\u00e9ndum ratificatorio de reforma constitucional, el refer\u00e9ndum revocatorio de mandato, las audiencias p\u00fablicas y la consulta ind\u00edgena.", 120.0, "Lorena del Pilar C\u00e9spedes Fern\u00e1ndez", 23, "La Araucan\u00eda", 2.0, 47.0, "Complete higher education", "Physics teacher", "Independientes por la Nueva Constituci\u00f3n", "Independiente", "Independientes por una Nueva Constituci\u00f3n", "Presupuestos y Administraci\u00f3n Interior", "Principios Constitucionales, Democracia, Nacionalidad y Ciudadan\u00eda", "", "Deputy vice president, Commission coordinator, Principios Constitucionales, Democracia, Nacionalidad y Ciudadan\u00eda", -0.0288956436035088, 0.0936010723824981, -0.0607657004767854, 0.121728256283974], ["Sesio\u0301n_91_Plenario/136/8", "Finalmente, quiero discrepar en algo que se\u00f1al\u00f3 el convencional Harry J\u00fcrgensen respecto del art\u00edculo 16, porque a mi juicio este art\u00edculo resuelve un problema, porque establece la consulta ind\u00edgena en los est\u00e1ndares en que est\u00e1 en el Convenio 169 de la OIT que ya est\u00e1n incorporados a nuestro ordenamiento jur\u00eddico, y de alguna forma corrige lo que pas\u00f3 en su momento en el primer informe de la Comisi\u00f3n sobre Forma de Estado, que establece el deber ya no de consulta, sino de consentimiento.", 113.0, "Fuad Eduardo Chah\u00edn Valenzuela", 22, "La Araucan\u00eda", 1.0, 44.0, "Complete higher education", "Lawyer", "Lista del Apruebo", "Partido Dem\u00f3crata Cristiano", "Colectivo del Apruebo", "Reglamento", "Sistema Pol\u00edtico, Gobierno, Poder Legislativo y Sistema Electoral", "", "", 0.0599536626244587, 0.107215419409196, 0.278880226901941, 0.145106231239725], ["Sesio\u0301n_91_Plenario/194/4", "La consulta ind\u00edgena est\u00e1 claramente regulada por el derecho internacional, en el que se consagra como una finalidad llegar a acuerdo con los pueblos ind\u00edgenas.", 148.0, "Luis Jim\u00e9nez C\u00e1ceres", "aimara", "No region", 1.0, 37.0, "Complete higher education", "Lawyer", "No list", "Independiente", "Pueblos Originarios", "Reglamento", "Sistema de Justicia, \u00d3rganos Aut\u00f3nomos de Control y Reforma Constitucional", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "Deputy vice president", -0.506119488373245, 0.197454221514351, 0.184476188451172, 0.248664386245927], ["Sesio\u0301n_92_Plenario/21/1", "En virtud de lo establecido en el art\u00edculo 12, letra e), del Reglamento de Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena, corresponde proceder a la discusi\u00f3n general y particular de las propuestas de normas constitucionales que est\u00e1n contenidas en su primer informe.", 88.0, "Mar\u00eda Elisa Quinteros C\u00e1ceres", 17, "Maule", 2.0, 39.0, "Complete doctorate degree", "Dentist", "Asamblea Popular por la Dignidad", "Independiente", "Movimientos Sociales Constituyentes", "\u00c9tica", "Forma de Estado, Ordenamiento, Autonom\u00eda, Descentralizaci\u00f3n, Equidad, Justicia Territorial, Gobiernos Locales y Organizaci\u00f3n Fiscal", "", "President", -0.642500351309577, 0.241071949748325, 0.572265599182008, 0.231095815767835], ["Sesio\u0301n_92_Plenario/22/2", "En primer lugar me referir\u00e9 a la consulta ind\u00edgena que llev\u00f3 a cabo la Convenci\u00f3n Constitucional.", 153.0, "Margarita Virginia Vargas L\u00f3pez", "kawashkar", "No region", 2.0, 51.0, "Complete higher education", "Public administration engineer", "No list", "Independiente", "Coordinadora Constituyente Plurinacional y Popular", "Presupuestos y Administraci\u00f3n Interior", "Sistemas de Conocimiento, Ciencia y Tecnolog\u00eda, Cultura, Arte y Patrimonio", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "Commission coordinator, Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacional", -0.46272655907919, 0.200835359861336, 0.57202636082982, 0.211419903799018], ["Sesio\u0301n_92_Plenario/22/4", "Su implementaci\u00f3n fue llevada a cabo por la Secretar\u00eda de Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena, equipo que, pese a ser muy reducido, y gracias a su trabajo voluntario, logr\u00f3 realizarla.", 153.0, "Margarita Virginia Vargas L\u00f3pez", "kawashkar", "No region", 2.0, 51.0, "Complete higher education", "Public administration engineer", "No list", "Independiente", "Coordinadora Constituyente Plurinacional y Popular", "Presupuestos y Administraci\u00f3n Interior", "Sistemas de Conocimiento, Ciencia y Tecnolog\u00eda, Cultura, Arte y Patrimonio", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "Commission coordinator, Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacional", -0.46272655907919, 0.200835359861336, 0.57202636082982, 0.211419903799018], ["Sesio\u0301n_92_Plenario/22/6", "Contamos adem\u00e1s con el apoyo de la Presidenta de la Convenci\u00f3n y de su equipo, quienes conjuntamente con la Secretar\u00eda de Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena la hicieron posible.", 153.0, "Margarita Virginia Vargas L\u00f3pez", "kawashkar", "No region", 2.0, 51.0, "Complete higher education", "Public administration engineer", "No list", "Independiente", "Coordinadora Constituyente Plurinacional y Popular", "Presupuestos y Administraci\u00f3n Interior", "Sistemas de Conocimiento, Ciencia y Tecnolog\u00eda, Cultura, Arte y Patrimonio", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "Commission coordinator, Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacional", -0.46272655907919, 0.200835359861336, 0.57202636082982, 0.211419903799018], ["Sesio\u0301n_92_Plenario/23/2", "Este informe incluye 38 art\u00edculos, recolectados en el proceso de participaci\u00f3n y consulta ind\u00edgena, relativo a los derechos que nuestros pueblos desean proponer como acuerdo al Estado chileno para ser integrados al texto constitucional.", 150.0, "Wilfredo Baci\u00e1n Delgado", "quechua", "No region", 1.0, 45.0, "Complete higher education", "", "No list", "Independiente", "Coordinadora Constituyente Plurinacional y Popular", "Reglamento", "Forma de Estado, Ordenamiento, Autonom\u00eda, Descentralizaci\u00f3n, Equidad, Justicia Territorial, Gobiernos Locales y Organizaci\u00f3n Fiscal", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "Commission coordinator, Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacional", -0.712260629844943, 0.237242307323724, 0.651058667874871, 0.239617732388987], ["Sesio\u0301n_92_Plenario/26/11", "Uno pensar\u00eda que, despu\u00e9s de todo el repudio que esto ha levantado en la ciudadan\u00eda, se moderar\u00edan, pero no; nos presentan hoy un informe de la especial Comisi\u00f3n de Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad que es una manifiesta burla a todos los chilenos; primero, porque la consulta ind\u00edgena que debi\u00f3 ser la base de este informe nunca lo fue, ya que particip\u00f3 en ella menos del uno por ciento del padr\u00f3n ind\u00edgena en nuestro pa\u00eds; segundo, porque este informe, que debi\u00f3 ser la base de las materias ind\u00edgenas en la propuesta de nueva Constituci\u00f3n, nunca lo fue; es presentada cuando ya estas materias est\u00e1n escritas por las \u00e9lites del indigenismo y a pocos d\u00edas de terminar el trabajo de las comisiones, como una pantalla que les rinda legitimidad.", 132.0, "Katerine Montealegre Navarro", 26, "Los Lagos", 2.0, 29.0, "Complete higher education", "Lawyer", "Vamos por Chile", "Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Independiente", "Unidos por Chile", "\u00c9tica", "Derechos Fundamentales", "", "", 0.993064367501938, 0.244200912784639, 0.669244855013954, 0.3613248131613], ["Sesio\u0301n_92_Plenario/32/5", "Sin embargo, esta comisi\u00f3n ha vulnerado el mandato que, seg\u00fan el Reglamento de Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena, art\u00edculo 12, letra e), le impone el deber de elaborar un cat\u00e1logo de derechos de los pueblos ind\u00edgenas.", 115.0, "Ruth Hurtado Olave", 22, "La Araucan\u00eda", 2.0, 39.0, "Complete higher education", "Parliamentary advisor", "Vamos por Chile", "Independiente, Renovaci\u00f3n Nacional", "Chile Libre", "Derechos Humanos, Verdad Hist\u00f3rica y Bases para la Justicia, Reparaci\u00f3n y Garant\u00edas de No Repetici\u00f3n", "Sistema de Justicia, \u00d3rganos Aut\u00f3nomos de Control y Reforma Constitucional", "", "", 0.611663395061413, 0.147984032305281, 0.415587065851019, 0.260800403260576], ["Sesio\u0301n_92_Plenario/37/1", "Votaremos los resultados de la consulta ind\u00edgena que realiz\u00f3 esta Convenci\u00f3n constituyente y las iniciativas de norma.", 147.0, "F\u00e9lix Galleguillos Aymani", "atacame\u00f1o", "No region", 1.0, 35.0, "Complete higher education", "Civil environmental engineer", "No list", "Independiente", "Pueblos Originarios", "\u00c9tica", "Medio Ambiente, Derechos de la Naturaleza, Bienes Naturales Comunes y Modelo Econ\u00f3mico", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "", -0.66094136415655, 0.211941373395565, 0.428771796552459, 0.238921165754223], ["Sesio\u0301n_92_Plenario/37/23", "Entonces, destaco cuatro hitos importantes de los gobiernos en democracia: la creaci\u00f3n de la Ley Ind\u00edgena, la creaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n de Justicia y Nuevo Trato, la ratificaci\u00f3n del Convenio 169 y la implementaci\u00f3n de la consulta ind\u00edgena en su esp\u00edritu, por lo cual hoy estamos presentando este informe.", 147.0, "F\u00e9lix Galleguillos Aymani", "atacame\u00f1o", "No region", 1.0, 35.0, "Complete higher education", "Civil environmental engineer", "No list", "Independiente", "Pueblos Originarios", "\u00c9tica", "Medio Ambiente, Derechos de la Naturaleza, Bienes Naturales Comunes y Modelo Econ\u00f3mico", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "", -0.66094136415655, 0.211941373395565, 0.428771796552459, 0.238921165754223], ["Sesio\u0301n_92_Plenario/43/3", "Hoy sometemos a votaci\u00f3n la norma que eleva a rango constitucional un mecanismo que existe desde hace m\u00e1s de diez a\u00f1os en Chile: la consulta ind\u00edgena, consagrada en el art\u00edculo 6 del Convenio 169, de la OIT, Tratado de Derechos Humanos del cual Chile es parte y desarrollado en decreto y otras normas, pero su est\u00e1ndar ha sido hasta el d\u00eda de hoy muy lejano al que propone el Derecho Internacional.", 102.0, "Amaya Paulina Alvez Mar\u00edn", 20, "Biob\u00edo", 2.0, 50.0, "Complete doctorate degree", "Lawyer", "Apruebo Dignidad", "Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica", "Frente Amplio", "Reglamento", "Forma de Estado, Ordenamiento, Autonom\u00eda, Descentralizaci\u00f3n, Equidad, Justicia Territorial, Gobiernos Locales y Organizaci\u00f3n Fiscal", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "Deputy vice president", -0.401838237611475, 0.182796122977951, -0.772032480195049, 0.442390812127503], ["Sesio\u0301n_92_Plenario/43/5", "Desde el punto de vista te\u00f3rico, la consulta ind\u00edgena ha sido considerada la piedra angular del Convenio 169; debe ser realizada cada vez que se prevea una medida administrativa o legislativa, susceptible de afectar a los pueblos o naciones ind\u00edgenas; es, adem\u00e1s, un mecanismo que permite al Estado un di\u00e1logo inclusivo.", 102.0, "Amaya Paulina Alvez Mar\u00edn", 20, "Biob\u00edo", 2.0, 50.0, "Complete doctorate degree", "Lawyer", "Apruebo Dignidad", "Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica", "Frente Amplio", "Reglamento", "Forma de Estado, Ordenamiento, Autonom\u00eda, Descentralizaci\u00f3n, Equidad, Justicia Territorial, Gobiernos Locales y Organizaci\u00f3n Fiscal", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "Deputy vice president", -0.401838237611475, 0.182796122977951, -0.772032480195049, 0.442390812127503], ["Sesio\u0301n_92_Plenario/43/13", "Por ello, pensamos que los mecanismos que esta Constituci\u00f3n contempla en la consulta ind\u00edgena, pero acompa\u00f1ada de la participaci\u00f3n de los esca\u00f1os reservados y tambi\u00e9n de las m\u00e1s de 270 iniciativas constituyentes ind\u00edgenas nos permite hablar de un proceso real e inclusivo de participaci\u00f3n en este proceso constituyente.", 102.0, "Amaya Paulina Alvez Mar\u00edn", 20, "Biob\u00edo", 2.0, 50.0, "Complete doctorate degree", "Lawyer", "Apruebo Dignidad", "Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica", "Frente Amplio", "Reglamento", "Forma de Estado, Ordenamiento, Autonom\u00eda, Descentralizaci\u00f3n, Equidad, Justicia Territorial, Gobiernos Locales y Organizaci\u00f3n Fiscal", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "Deputy vice president", -0.401838237611475, 0.182796122977951, -0.772032480195049, 0.442390812127503], ["Sesio\u0301n_92_Plenario/43/14", "Estos procesos complementarios nos han permitido avanzar, y celebramos el contenido de la consulta ind\u00edgena, porque confirma buena parte de las normas que ya han sido aprobadas o de los di\u00e1logos de las deliberaciones que est\u00e1n teniendo curso hoy d\u00eda en las comisiones tem\u00e1ticas.", 102.0, "Amaya Paulina Alvez Mar\u00edn", 20, "Biob\u00edo", 2.0, 50.0, "Complete doctorate degree", "Lawyer", "Apruebo Dignidad", "Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica", "Frente Amplio", "Reglamento", "Forma de Estado, Ordenamiento, Autonom\u00eda, Descentralizaci\u00f3n, Equidad, Justicia Territorial, Gobiernos Locales y Organizaci\u00f3n Fiscal", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "Deputy vice president", -0.401838237611475, 0.182796122977951, -0.772032480195049, 0.442390812127503], ["Sesio\u0301n_92_Plenario/55/2", "Agradezco a los pueblos, a las familias y comunidades que participaron de la Consulta Ind\u00edgena, a todos los pueblos.", 139.0, "Elisa Lonc\u00f3n Antileo", "mapuche", "IV - V - RM - VI - VII regions", 2.0, 58.0, "Complete doctorate degree", "English professor", "No list", "Independiente", "Pueblos Originarios", "", "Principios Constitucionales, Democracia, Nacionalidad y Ciudadan\u00eda", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "President", -0.352699619193558, 0.164380607334694, 0.2517868407004, 0.209164270597002], ["Sesio\u0301n_92_Plenario/59/12", "Porque el informe deb\u00eda nacer de una consulta ind\u00edgena, la cual est\u00e1 regulada en los tratados internacionales, hay est\u00e1ndares internacionales al respecto.", 23.0, "Ruggero Ignacio Cozzi Elzo", 6, "Valpara\u00edso", 1.0, 34.0, "Complete master degree", "", "Vamos por Chile", "Renovaci\u00f3n Nacional", "Independientes-RN-Ev\u00f3poli", "Reglamento", "Sistema de Justicia, \u00d3rganos Aut\u00f3nomos de Control y Reforma Constitucional", "", "", 0.471954598571949, 0.139630660915176, 0.207306483364935, 0.231255381226019], ["Sesio\u0301n_92_Plenario/59/14", "La consulta ind\u00edgena ten\u00eda que llevarse de buena manera seg\u00fan los est\u00e1ndares internacionales, sin embargo, eso no ocurri\u00f3 y aqu\u00ed no hay que hacerse trampa en el solitario.", 23.0, "Ruggero Ignacio Cozzi Elzo", 6, "Valpara\u00edso", 1.0, 34.0, "Complete master degree", "", "Vamos por Chile", "Renovaci\u00f3n Nacional", "Independientes-RN-Ev\u00f3poli", "Reglamento", "Sistema de Justicia, \u00d3rganos Aut\u00f3nomos de Control y Reforma Constitucional", "", "", 0.471954598571949, 0.139630660915176, 0.207306483364935, 0.231255381226019], ["Sesio\u0301n_92_Plenario/67/1", "Este informe no tiene ninguna validez, porque es producto de una consulta ind\u00edgena de cart\u00f3n, mal hecha, que no cumpli\u00f3 con ning\u00fan est\u00e1ndar nacional ni internacional.", 114.0, "Eduardo Andr\u00e9s Cretton Rebolledo", 22, "La Araucan\u00eda", 1.0, 25.0, "Complete higher education", "", "Vamos por Chile", "Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Independiente", "Unidos por Chile", "Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena", "Principios Constitucionales, Democracia, Nacionalidad y Ciudadan\u00eda", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "", 0.610136141277387, 0.157388897639813, 0.640173653010657, 0.249141290501669], ["Sesio\u0301n_92_Plenario/67/4", "Todas estas normas han sido aprobadas sin el resultado de una consulta ind\u00edgena, incumpliendo las obligaciones que el Estado de Chile ha contra\u00eddo a trav\u00e9s de tratados internacionales, como el mismo Convenio 169 de la OIT.", 114.0, "Eduardo Andr\u00e9s Cretton Rebolledo", 22, "La Araucan\u00eda", 1.0, 25.0, "Complete higher education", "", "Vamos por Chile", "Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Independiente", "Unidos por Chile", "Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena", "Principios Constitucionales, Democracia, Nacionalidad y Ciudadan\u00eda", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "", 0.610136141277387, 0.157388897639813, 0.640173653010657, 0.249141290501669], ["Sesio\u0301n_92_Plenario/67/5", "Por supuesto, esto no les import\u00f3 a los representantes de los esca\u00f1os reservados para pueblos originarios ni a sus socios, cayendo en una hipocres\u00eda brutal, porque, cual cura Gatica, defienden normas sobre la consulta ind\u00edgena, pero cuando deben aplicarla, se la saltan sin ning\u00fan problema.", 114.0, "Eduardo Andr\u00e9s Cretton Rebolledo", 22, "La Araucan\u00eda", 1.0, 25.0, "Complete higher education", "", "Vamos por Chile", "Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Independiente", "Unidos por Chile", "Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena", "Principios Constitucionales, Democracia, Nacionalidad y Ciudadan\u00eda", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "", 0.610136141277387, 0.157388897639813, 0.640173653010657, 0.249141290501669], ["Sesio\u0301n_92_Plenario/67/6", "En segundo lugar, y hay que decirlo sin rodeos, la consulta ind\u00edgena fue un fracaso, pues solo participaron 7.500 personas, lo cual corresponde a menos del 1 por ciento del padr\u00f3n ind\u00edgena, \u00a1menos del 1 por ciento del padr\u00f3n ind\u00edgena!", 114.0, "Eduardo Andr\u00e9s Cretton Rebolledo", 22, "La Araucan\u00eda", 1.0, 25.0, "Complete higher education", "", "Vamos por Chile", "Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Independiente", "Unidos por Chile", "Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena", "Principios Constitucionales, Democracia, Nacionalidad y Ciudadan\u00eda", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "", 0.610136141277387, 0.157388897639813, 0.640173653010657, 0.249141290501669], ["Sesio\u0301n_92_Plenario/67/9", "Esta consulta ind\u00edgena fue hecha por los representantes de los esca\u00f1os reservados solo para ellos y sus amigos.", 114.0, "Eduardo Andr\u00e9s Cretton Rebolledo", 22, "La Araucan\u00eda", 1.0, 25.0, "Complete higher education", "", "Vamos por Chile", "Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Independiente", "Unidos por Chile", "Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena", "Principios Constitucionales, Democracia, Nacionalidad y Ciudadan\u00eda", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "", 0.610136141277387, 0.157388897639813, 0.640173653010657, 0.249141290501669], ["Sesio\u0301n_92_Plenario/67/11", "Pedimos contar con la colaboraci\u00f3n del Ministerio de Desarrollo Social y Familia, pero se nos neg\u00f3; propusimos digitalizar la consulta ind\u00edgena, pero se rechaz\u00f3 y cuando propusimos gente para integrar la Secretar\u00eda T\u00e9cnica de Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena, como el pe\u00f1i Richard Caifal, fue vetado \u00fanicamente por ser de derecha.", 114.0, "Eduardo Andr\u00e9s Cretton Rebolledo", 22, "La Araucan\u00eda", 1.0, 25.0, "Complete higher education", "", "Vamos por Chile", "Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Independiente", "Unidos por Chile", "Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena", "Principios Constitucionales, Democracia, Nacionalidad y Ciudadan\u00eda", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "", 0.610136141277387, 0.157388897639813, 0.640173653010657, 0.249141290501669], ["Sesio\u0301n_92_Plenario/67/17", "Lo \u00fanico que sabemos es que el criterio que se us\u00f3 para la contrataci\u00f3n del personal lo definieron los mismos representantes de los esca\u00f1os reservados para pueblos originarios con la Secretar\u00eda de Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena, la cual estaba completamente coaptada por ellos.", 114.0, "Eduardo Andr\u00e9s Cretton Rebolledo", 22, "La Araucan\u00eda", 1.0, 25.0, "Complete higher education", "", "Vamos por Chile", "Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Independiente", "Unidos por Chile", "Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena", "Principios Constitucionales, Democracia, Nacionalidad y Ciudadan\u00eda", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "", 0.610136141277387, 0.157388897639813, 0.640173653010657, 0.249141290501669], ["Sesio\u0301n_92_Plenario/67/18", "Tengo serias sospechas de que la plata destinada a la consulta ind\u00edgena se us\u00f3 para pagar favores pol\u00edticos a los amigos de los representantes de los esca\u00f1os reservados y, por ello, mediante tres oficios -uno el 12 de febrero, otro el 23 de febrero y otro el 21 de marzo-, solicitamos la informaci\u00f3n al respecto a la Secretar\u00eda y al Pleno, pero no nos ha entregado los nombres de las personas contratadas ni los montos que recibieron.", 114.0, "Eduardo Andr\u00e9s Cretton Rebolledo", 22, "La Araucan\u00eda", 1.0, 25.0, "Complete higher education", "", "Vamos por Chile", "Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Independiente", "Unidos por Chile", "Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena", "Principios Constitucionales, Democracia, Nacionalidad y Ciudadan\u00eda", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "", 0.610136141277387, 0.157388897639813, 0.640173653010657, 0.249141290501669], ["Sesio\u0301n_92_Plenario/67/27", "Por eso, no estamos disponibles para validar un informe que termina con la igualdad ante la ley y que procede de una consulta ind\u00edgena de cart\u00f3n y mal hecha.", 114.0, "Eduardo Andr\u00e9s Cretton Rebolledo", 22, "La Araucan\u00eda", 1.0, 25.0, "Complete higher education", "", "Vamos por Chile", "Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Independiente", "Unidos por Chile", "Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena", "Principios Constitucionales, Democracia, Nacionalidad y Ciudadan\u00eda", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "", 0.610136141277387, 0.157388897639813, 0.640173653010657, 0.249141290501669], ["Sesio\u0301n_92_Plenario/69/1", "Hoy, votaremos el informe de la Comisi\u00f3n de Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad, el cual integra las propuestas normativas provenientes de la consulta ind\u00edgena.", 154.0, "Lidia Cristina Gonz\u00e1lez Calder\u00f3n", "yag\u00e1n", "No region", 2.0, 54.0, "Complete secondary education", "", "No list", "Independiente", "Pueblos Originarios", "\u00c9tica", "Derechos Fundamentales", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "Deputy vice president", "", 0.323720131287438, 0.455372765489675, 0.352537747715808], ["Sesio\u0301n_92_Plenario/69/2", "Todos los presentes y todas las presentes sabemos que la consulta ind\u00edgena no fue un proceso f\u00e1cil.", 154.0, "Lidia Cristina Gonz\u00e1lez Calder\u00f3n", "yag\u00e1n", "No region", 2.0, 54.0, "Complete secondary education", "", "No list", "Independiente", "Pueblos Originarios", "\u00c9tica", "Derechos Fundamentales", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "Deputy vice president", "", 0.323720131287438, 0.455372765489675, 0.352537747715808], ["Sesio\u0301n_92_Plenario/73/2", "En la experiencia comparada, no existen otros procesos de consulta ind\u00edgena que se hayan efectuado para la creaci\u00f3n de nuevas constituciones y, por ello, y a pesar de todas las dificultades asociadas que conocemos, con esto Chile se pone a la vanguardia.", 146.0, "Tiare Maeva Carolina Aguilera Hey", "rapanui", "No region", 2.0, 39.0, "Complete master degree", "Lawyer", "No list", "Independiente", "Pueblos Originarios", "Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena", "Forma de Estado, Ordenamiento, Autonom\u00eda, Descentralizaci\u00f3n, Equidad, Justicia Territorial, Gobiernos Locales y Organizaci\u00f3n Fiscal", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "Deputy vice president", -0.299648005788016, 0.123822618253029, 0.344080503371466, 0.155213882719901], ["Sesio\u0301n_92_Plenario/73/3", "La realizaci\u00f3n de una consulta ind\u00edgena, en el contexto de un proceso constituyente y con escaso tiempo, fue una tarea tit\u00e1nica.", 146.0, "Tiare Maeva Carolina Aguilera Hey", "rapanui", "No region", 2.0, 39.0, "Complete master degree", "Lawyer", "No list", "Independiente", "Pueblos Originarios", "Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena", "Forma de Estado, Ordenamiento, Autonom\u00eda, Descentralizaci\u00f3n, Equidad, Justicia Territorial, Gobiernos Locales y Organizaci\u00f3n Fiscal", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "Deputy vice president", -0.299648005788016, 0.123822618253029, 0.344080503371466, 0.155213882719901], ["Sesio\u0301n_92_Plenario/73/5", "Especialmente, quiero agradecer a los miembros de la Secretar\u00eda T\u00e9cnica de Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena, quienes, ad honorem, pusieron su tiempo y conocimiento al servicio de esta consulta y de sus pueblos.", 146.0, "Tiare Maeva Carolina Aguilera Hey", "rapanui", "No region", 2.0, 39.0, "Complete master degree", "Lawyer", "No list", "Independiente", "Pueblos Originarios", "Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena", "Forma de Estado, Ordenamiento, Autonom\u00eda, Descentralizaci\u00f3n, Equidad, Justicia Territorial, Gobiernos Locales y Organizaci\u00f3n Fiscal", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "Deputy vice president", -0.299648005788016, 0.123822618253029, 0.344080503371466, 0.155213882719901], ["Sesio\u0301n_92_Plenario/73/11", "Hay que ser cautos al comparar el proceso de consulta efectuado en el gobierno de la Presidenta Bachelet y el actual, puesto que el proceso de participaci\u00f3n y consulta ind\u00edgena de Bachelet tuvo dos etapas: una de participaci\u00f3n, que reuni\u00f3 a 17.000 personas, entre agosto y diciembre del 2016, y una etapa de proceso de consulta, en la que se realizaron encuentros locales y regionales, adem\u00e1s de un encuentro nacional.", 146.0, "Tiare Maeva Carolina Aguilera Hey", "rapanui", "No region", 2.0, 39.0, "Complete master degree", "Lawyer", "No list", "Independiente", "Pueblos Originarios", "Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena", "Forma de Estado, Ordenamiento, Autonom\u00eda, Descentralizaci\u00f3n, Equidad, Justicia Territorial, Gobiernos Locales y Organizaci\u00f3n Fiscal", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "Deputy vice president", -0.299648005788016, 0.123822618253029, 0.344080503371466, 0.155213882719901], ["Sesio\u0301n_92_Plenario/73/14", "Las demandas planteadas en la consulta de Bachelet coinciden, en gran parte, con las planteadas por los pueblos en esta consulta ind\u00edgena: reconocimiento constitucional de los pueblos, libre determinaci\u00f3n, reconocimiento de restituci\u00f3n territorial y de las aguas, derechos de la naturaleza, consulta, derecho a la cultura e identidad y derechos ling\u00fc\u00edsticos, entre otros.", 146.0, "Tiare Maeva Carolina Aguilera Hey", "rapanui", "No region", 2.0, 39.0, "Complete master degree", "Lawyer", "No list", "Independiente", "Pueblos Originarios", "Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena", "Forma de Estado, Ordenamiento, Autonom\u00eda, Descentralizaci\u00f3n, Equidad, Justicia Territorial, Gobiernos Locales y Organizaci\u00f3n Fiscal", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "Deputy vice president", -0.299648005788016, 0.123822618253029, 0.344080503371466, 0.155213882719901], ["Sesio\u0301n_92_Plenario/75/4", "Creo que la consulta ind\u00edgena apunta en esa direcci\u00f3n: establecer un est\u00e1ndar de inclusi\u00f3n democr\u00e1tica consistente con el Convenio N\u00b0 169 de la OIT.", 71.0, "Marcos Patricio Barraza G\u00f3mez", 13, "Metropolitana", 1.0, 48.0, "Complete higher education", "Psychologist", "Apruebo Dignidad", "Partido Comunista", "Chile Digno", "\u00c9tica", "Sistema Pol\u00edtico, Gobierno, Poder Legislativo y Sistema Electoral", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "", -0.0848078560565015, 0.108147460712706, 0.0595513037644784, 0.161642911414461], ["Sesio\u0301n_92_Plenario/85/7", "Por tanto, quiero que quede sentado en la historia de esta Convenci\u00f3n que hemos generado, por primera vez, una certeza jur\u00eddica respecto de qu\u00e9 se debe intentar y qu\u00e9 se debe interpretar como una consulta ind\u00edgena y cu\u00e1les son los marcos jur\u00eddicos y procedimentales para ello.", 9.0, "Pablo Antonio Toloza Fern\u00e1ndez", 3, "Antofagasta", 1.0, 50.0, "Complete higher education", "", "Vamos por Chile", "Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Independiente", "Un Chile Unido", "Descentralizaci\u00f3n, Equidad y Justicia Territorial", "Medio Ambiente, Derechos de la Naturaleza, Bienes Naturales Comunes y Modelo Econ\u00f3mico", "", "", 0.624191854803177, 0.179941896452276, 0.575619437162745, 0.275405067582329], ["Sesio\u0301n_92_Plenario/87/1", "Primero, quiero agradecer a la Mesa, principalmente a la Presidenta, Mar\u00eda Elisa Quinteros, por haber llevado adelante la consulta ind\u00edgena; tambi\u00e9n agradecer a la Secretar\u00eda Ind\u00edgena, particularmente a las cuyacas Leila Noriega, Silvia P\u00e9rez y Sandra Quenaya, quienes se encargaron de llevar adelante la consulta ind\u00edgena para el pueblo aimara.", 149.0, "Isabella Brunilda Mamani Mamani", "aimara", "No region", 2.0, 33.0, "Complete higher education", "Lawyer", "No list", "Independiente", "Pueblos Originarios", "Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena", "Derechos Fundamentales", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "", -0.712688071255015, 0.194109966324036, 0.781489965595794, 0.236233067127206], ["Sesio\u0301n_92_Plenario/87/3", "Quiero tambi\u00e9n agradecer a todos los y las aimaras que se dieron el tiempo para participar en las iniciativas de normas constitucionales, como tambi\u00e9n de este proceso de consulta ind\u00edgena.", 149.0, "Isabella Brunilda Mamani Mamani", "aimara", "No region", 2.0, 33.0, "Complete higher education", "Lawyer", "No list", "Independiente", "Pueblos Originarios", "Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena", "Derechos Fundamentales", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "", -0.712688071255015, 0.194109966324036, 0.781489965595794, 0.236233067127206], ["Sesio\u0301n_92_Plenario/87/12", "Para el pueblo aimara es una demanda, y que lleg\u00f3 a esta consulta ind\u00edgena para ser consagrada como derecho fundamental.", 149.0, "Isabella Brunilda Mamani Mamani", "aimara", "No region", 2.0, 33.0, "Complete higher education", "Lawyer", "No list", "Independiente", "Pueblos Originarios", "Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena", "Derechos Fundamentales", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "", -0.712688071255015, 0.194109966324036, 0.781489965595794, 0.236233067127206], ["Sesio\u0301n_92_Plenario/91/2", "Realizar la consulta ind\u00edgena es un proceso constituyente democr\u00e1tico y es una obligaci\u00f3n.", 63.0, "Beatriz de Jes\u00fas S\u00e1nchez Mu\u00f1oz", 12, "Metropolitana", 2.0, 50.0, "Complete higher education", "Journalist", "Apruebo Dignidad", "Independiente, Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica", "Frente Amplio", "Comunicaciones, Informaci\u00f3n y Transparencia", "Principios Constitucionales, Democracia, Nacionalidad y Ciudadan\u00eda", "", "", -0.178599073936082, 0.121327357743628, -0.457723701133748, 0.326972128890067], ["Sesio\u0301n_92_Plenario/111/6", "Es del caso agregar que la consulta ind\u00edgena no es el \u00fanico mecanismo en que se ha expresado la voluntad de los pueblos; desde hace a\u00f1os se ha venido haciendo en diferentes instancias, pero estas han sido infructuosas, pues la institucionalidad del Estado no ha hecho eco de ellas, pero s\u00ed esta Convenci\u00f3n, que ha trabajado en ello, y eso se ha visto.", 118.0, "Helmuth Jacobo Mart\u00ednez Llancapan", 23, "La Araucan\u00eda", 1.0, 34.0, "Complete higher education", "Lawyer", "La Lista del Pueblo", "Independiente", "Independientes por una Nueva Constituci\u00f3n", "Reglamento", "Forma de Estado, Ordenamiento, Autonom\u00eda, Descentralizaci\u00f3n, Equidad, Justicia Territorial, Gobiernos Locales y Organizaci\u00f3n Fiscal", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "", -0.374382792219964, 0.139306255408308, 0.500748864975239, 0.160976447805123], ["Sesio\u0301n_92_Plenario/117/4", "En 1989 el entonces candidato Patricio Aylwin prometi\u00f3 en Nueva Imperial el reconocimiento constitucional de los pueblos ind\u00edgenas y la incorporaci\u00f3n a nuestra institucionalidad del Convenio 169 de la OIT, que permite una consulta ind\u00edgena previa, libre e informada.", 127.0, "Mario Rub\u00e9n Vargas Vidal", 25, "Los Lagos", 1.0, 58.0, "Complete master degree", "Teacher", "Lista del Apruebo", "Partido Socialista", "Colectivo Socialista", "Derechos Humanos, Verdad Hist\u00f3rica y Bases para la Justicia, Reparaci\u00f3n y Garant\u00edas de No Repetici\u00f3n", "Principios Constitucionales, Democracia, Nacionalidad y Ciudadan\u00eda", "", "", -0.327767955144216, 0.125729614035378, 0.354648554250748, 0.161192604743743], ["Sesio\u0301n_92_Plenario/155/1", "Hoy llega a este Pleno el cat\u00e1logo de derechos ind\u00edgenas que presentamos como comisi\u00f3n, el cual recoge el resultado del proceso de participaci\u00f3n y consulta ind\u00edgena, llevado a cabo a comienzos de este a\u00f1o.", 122.0, "Mar\u00eda Ramona Reyes Painequeo", 24, "Los R\u00edos", 2.0, 54.0, "Complete higher education", "Midwife", "Lista del Apruebo", "Partido Socialista", "Colectivo Socialista", "Reglamento", "Forma de Estado, Ordenamiento, Autonom\u00eda, Descentralizaci\u00f3n, Equidad, Justicia Territorial, Gobiernos Locales y Organizaci\u00f3n Fiscal", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "", -0.0455758723063817, 0.0920759181057035, -0.332650210074448, 0.213559822768706], ["Sesio\u0301n_92_Plenario/159/0", "Kamisaraki, jilakanata kullakanaka, en especial quiero comenzar agradeciendo a Sandra Quenaya, a Leila Noriega y a Silvia P\u00e9rez de las comunidades de Bel\u00e9n, Codpa, Cutimaya quienes hicieron posible el proceso de consulta ind\u00edgena en el territorio aymara.", 148.0, "Luis Jim\u00e9nez C\u00e1ceres", "aimara", "No region", 1.0, 37.0, "Complete higher education", "Lawyer", "No list", "Independiente", "Pueblos Originarios", "Reglamento", "Sistema de Justicia, \u00d3rganos Aut\u00f3nomos de Control y Reforma Constitucional", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "Deputy vice president", -0.506119488373245, 0.197454221514351, 0.184476188451172, 0.248664386245927], ["Sesio\u0301n_92_Plenario/167/2", "Quiero llamar a que aprobemos en general el informe, porque tiene que ver con la consulta ind\u00edgena.", 141.0, "Adolfo Millabur \u00d1ancuil", "mapuche", "VIII - IX - XVI regions", 1.0, 54.0, "Complete higher-technical education", "", "No list", "Independiente", "Pueblos Originarios", "Derechos Humanos, Verdad Hist\u00f3rica y Bases para la Justicia, Reparaci\u00f3n y Garant\u00edas de No Repetici\u00f3n", "Forma de Estado, Ordenamiento, Autonom\u00eda, Descentralizaci\u00f3n, Equidad, Justicia Territorial, Gobiernos Locales y Organizaci\u00f3n Fiscal", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "", -0.566901187166301, 0.248738967466751, 0.175427284485427, 0.258284743566558], ["Sesio\u0301n_92_Plenario/167/3", "Cada uno tendr\u00e1 su propia opini\u00f3n sobre c\u00f3mo se hizo y si le gust\u00f3 o no el resultado de dicho proceso, pero se trata de la consulta ind\u00edgena y, naturalmente, hay que aprobar los art\u00edculos, en particular considerando que hay algunos que ya est\u00e1n en el borrador de la nueva Constituci\u00f3n.", 141.0, "Adolfo Millabur \u00d1ancuil", "mapuche", "VIII - IX - XVI regions", 1.0, 54.0, "Complete higher-technical education", "", "No list", "Independiente", "Pueblos Originarios", "Derechos Humanos, Verdad Hist\u00f3rica y Bases para la Justicia, Reparaci\u00f3n y Garant\u00edas de No Repetici\u00f3n", "Forma de Estado, Ordenamiento, Autonom\u00eda, Descentralizaci\u00f3n, Equidad, Justicia Territorial, Gobiernos Locales y Organizaci\u00f3n Fiscal", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "", -0.566901187166301, 0.248738967466751, 0.175427284485427, 0.258284743566558], ["Sesio\u0301n_92_Plenario/167/13", "Porque, respecto de la consulta ind\u00edgena, hay algunos antecedentes.", 141.0, "Adolfo Millabur \u00d1ancuil", "mapuche", "VIII - IX - XVI regions", 1.0, 54.0, "Complete higher-technical education", "", "No list", "Independiente", "Pueblos Originarios", "Derechos Humanos, Verdad Hist\u00f3rica y Bases para la Justicia, Reparaci\u00f3n y Garant\u00edas de No Repetici\u00f3n", "Forma de Estado, Ordenamiento, Autonom\u00eda, Descentralizaci\u00f3n, Equidad, Justicia Territorial, Gobiernos Locales y Organizaci\u00f3n Fiscal", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "", -0.566901187166301, 0.248738967466751, 0.175427284485427, 0.258284743566558], ["Sesio\u0301n_92_Plenario/175/1", "Quiero partir mis palabras saludando a mi pueblo-naci\u00f3n quechua y a todos sus territorios, y, en especial, al equipo territorial que estuvo desplazado para llevar adelante este proceso de consulta ind\u00edgena.", 150.0, "Wilfredo Baci\u00e1n Delgado", "quechua", "No region", 1.0, 45.0, "Complete higher education", "", "No list", "Independiente", "Coordinadora Constituyente Plurinacional y Popular", "Reglamento", "Forma de Estado, Ordenamiento, Autonom\u00eda, Descentralizaci\u00f3n, Equidad, Justicia Territorial, Gobiernos Locales y Organizaci\u00f3n Fiscal", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "Commission coordinator, Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacional", -0.712260629844943, 0.237242307323724, 0.651058667874871, 0.239617732388987], ["Sesio\u0301n_92_Plenario/175/17", "Solo decirles que ustedes han sido quienes han rebajado ese est\u00e1ndar en establecer una consulta ind\u00edgena bajo decretos, como los decretos 66 y 40, que convirtieron el proceso en un mero tr\u00e1mite administrativo que vulnera el derecho establecido en el convenio 169 y que ni siquiera interpreta ese est\u00e1ndar al que usted hizo alusi\u00f3n.", 150.0, "Wilfredo Baci\u00e1n Delgado", "quechua", "No region", 1.0, 45.0, "Complete higher education", "", "No list", "Independiente", "Coordinadora Constituyente Plurinacional y Popular", "Reglamento", "Forma de Estado, Ordenamiento, Autonom\u00eda, Descentralizaci\u00f3n, Equidad, Justicia Territorial, Gobiernos Locales y Organizaci\u00f3n Fiscal", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "Commission coordinator, Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacional", -0.712260629844943, 0.237242307323724, 0.651058667874871, 0.239617732388987], ["Sesio\u0301n_92_Plenario/177/13", "La consulta ind\u00edgena, claramente, tuvo una baj\u00edsima participaci\u00f3n.", 66.0, "Manuel Jos\u00e9 Ossandr\u00f3n Lira", 12, "Metropolitana", 1.0, 34.0, "Complete higher education", "Lawyer", "Vamos por Chile", "Renovaci\u00f3n Nacional", "Independientes-RN-Ev\u00f3poli", "Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena", "Derechos Fundamentales", "", "", 0.542705228812296, 0.11610338873471, 0.390320168424448, 0.24957693930828], ["Sesio\u0301n_92_Plenario/186/10", "Agradezco igualmente a las y los integrantes de la Comisi\u00f3n sobre Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad, de la cual formo parte, a sus coordinadores, secretaria, a las y los integrantes de la Secretar\u00eda de Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena, sobre quienes recay\u00f3 la gran tarea de sacar adelante la consulta ind\u00edgena de la Convenci\u00f3n Constitucional.", 6.0, "Alejandra Alicia Flores Carlos", 2, "Tarapac\u00e1", 2.0, 60.0, "Complete master degree", "Spanish teacher", "Independientes por Tarapac\u00e1", "Independiente", "Movimientos Sociales Constituyentes", "Participaci\u00f3n Popular y Equidad Territorial", "Sistema Pol\u00edtico, Gobierno, Poder Legislativo y Sistema Electoral", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad, Enlaces Transversales", "", -0.638208665370528, 0.227025294801525, 0.586538550987329, 0.235485317611986], ["Sesio\u0301n_92_Plenario/186/12", "Hago \u00e9nfasis en la labor de los integrantes de la Secretar\u00eda de Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena, porque realizaron un trabajo ad honorem, pero con mucho compromiso y tes\u00f3n.", 6.0, "Alejandra Alicia Flores Carlos", 2, "Tarapac\u00e1", 2.0, 60.0, "Complete master degree", "Spanish teacher", "Independientes por Tarapac\u00e1", "Independiente", "Movimientos Sociales Constituyentes", "Participaci\u00f3n Popular y Equidad Territorial", "Sistema Pol\u00edtico, Gobierno, Poder Legislativo y Sistema Electoral", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad, Enlaces Transversales", "", -0.638208665370528, 0.227025294801525, 0.586538550987329, 0.235485317611986], ["Sesio\u0301n_94_Plenario/46/27", "Finalmente, como guinda de la torta, se consagra una obligaci\u00f3n de consulta ind\u00edgena desproporcionada.", 79.0, "Carol Cecilia Bown Sep\u00falveda", 15, "O'Higgins", 2.0, 44.0, "Complete master degree", "", "Vamos por Chile", "Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Independiente", "Un Chile Unido", "Descentralizaci\u00f3n, Equidad y Justicia Territorial", "Sistema de Justicia, \u00d3rganos Aut\u00f3nomos de Control y Reforma Constitucional", "Enlaces Transversales", "", -0.00550005167424295, 0.109039956338081, 0.0299109625639125, 0.168194882425846], ["Sesio\u0301n_94_Plenario/74/10", "Tercer candado, consulta ind\u00edgena.", 23.0, "Ruggero Ignacio Cozzi Elzo", 6, "Valpara\u00edso", 1.0, 34.0, "Complete master degree", "", "Vamos por Chile", "Renovaci\u00f3n Nacional", "Independientes-RN-Ev\u00f3poli", "Reglamento", "Sistema de Justicia, \u00d3rganos Aut\u00f3nomos de Control y Reforma Constitucional", "", "", 0.471954598571949, 0.139630660915176, 0.207306483364935, 0.231255381226019], ["Sesio\u0301n_98_Plenario/69/8", "Hoy sufren la vulneraci\u00f3n por parte de un privado que, pas\u00e1ndose la consulta ind\u00edgena, junto a la DGA inscribi\u00f3 22 derechos de aguas en su territorio, y hoy, si ellos quieren usar agua para su subsistencia, sus huertas y sus animales, deben pagarle al se\u00f1or Wilfredo Cerda, ex PDI.", 151.0, "Isabel Selena Godoy Mon\u00e1rdez", "colla", "No region", 2.0, 53.0, "Complete secondary-technical education", "", "No list", "Independiente", "Coordinadora Constituyente Plurinacional y Popular", "Presupuestos y Administraci\u00f3n Interior", "Medio Ambiente, Derechos de la Naturaleza, Bienes Naturales Comunes y Modelo Econ\u00f3mico", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "Deputy vice president", -0.75540131172821, 0.285214001496033, 0.51778465191438, 0.257057025254424], ["Sesio\u0301n_100_Plenario/33/16", "Quiero llamarlos a votar a favor de los derechos ling\u00fc\u00edsticos, del derecho a la educaci\u00f3n y la salud, de un derecho a la vivienda con perspectiva moderna y comunitaria, de las mejoras al derecho a la consulta ind\u00edgena, y del derecho al agua y la alimentaci\u00f3n, entre otros.", 154.0, "Lidia Cristina Gonz\u00e1lez Calder\u00f3n", "yag\u00e1n", "No region", 2.0, 54.0, "Complete secondary education", "", "No list", "Independiente", "Pueblos Originarios", "\u00c9tica", "Derechos Fundamentales", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "Deputy vice president", "", 0.323720131287438, 0.455372765489675, 0.352537747715808], ["Sesio\u0301n_101_Plenario/53/11", "Si bien esta Convenci\u00f3n, desde sus inicios, debi\u00f3 lidiar con un cronograma estrecho, incluir un proceso de consulta ind\u00edgena, a ratos parec\u00eda imposible.", 153.0, "Margarita Virginia Vargas L\u00f3pez", "kawashkar", "No region", 2.0, 51.0, "Complete higher education", "Public administration engineer", "No list", "Independiente", "Coordinadora Constituyente Plurinacional y Popular", "Presupuestos y Administraci\u00f3n Interior", "Sistemas de Conocimiento, Ciencia y Tecnolog\u00eda, Cultura, Arte y Patrimonio", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "Commission coordinator, Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacional", -0.46272655907919, 0.200835359861336, 0.57202636082982, 0.211419903799018], ["Sesio\u0301n_101_Plenario/54/2", "Este nuevo informe que les presentamos baja de 38 a 13 art\u00edculos, recolectados en el proceso de participaci\u00f3n y consulta ind\u00edgena, relativos a los derechos que nuestros pueblos desean proponer como acuerdo del Estado chileno para ser integrados al texto constitucional.", 150.0, "Wilfredo Baci\u00e1n Delgado", "quechua", "No region", 1.0, 45.0, "Complete higher education", "", "No list", "Independiente", "Coordinadora Constituyente Plurinacional y Popular", "Reglamento", "Forma de Estado, Ordenamiento, Autonom\u00eda, Descentralizaci\u00f3n, Equidad, Justicia Territorial, Gobiernos Locales y Organizaci\u00f3n Fiscal", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "Commission coordinator, Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacional", -0.712260629844943, 0.237242307323724, 0.651058667874871, 0.239617732388987], ["Sesio\u0301n_101_Plenario/65/1", "Saludo a la Mesa Directiva, a los colegas convencionales, con especial afecto a los esca\u00f1os reservados de pueblos originarios; a Isabella, Victorino, Wilfredo y Margarita, quienes fueron los Coordinadores de esta comisi\u00f3n funcional sobre consulta ind\u00edgena y plurinacionalidad, de la que tuve el honor de formar parte.", "", "Amaya \u00c1lvez", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""], ["Sesio\u0301n_101_Plenario/65/6", "En el contexto de la consulta ind\u00edgena del actual proceso constituyente se destacaron estas materias.", "", "Amaya \u00c1lvez", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""], ["Sesio\u0301n_101_Plenario/65/12", "Finalmente, es importante indicar que esta norma no est\u00e1 contenida ni abordada en ninguna otra del borrador de la Constituci\u00f3n a\u00fan, y por eso tiene importancia, precisamente porque es un ejemplo concreto de c\u00f3mo podemos abordar la consulta ind\u00edgena, abordarla con incidencia, y por ello, si queremos honrar el mandato, el mensaje que han enviado los pueblos originarios a trav\u00e9s de la consulta ind\u00edgena del proceso constituyente, los invito cordialmente a aprobar el art\u00edculo 37 de la presente propuesta.", "", "Amaya \u00c1lvez", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""], ["Sesio\u0301n_101_Plenario/83/25", "Ello no fue f\u00e1cil, debido al poco tiempo que tuvimos, y tambi\u00e9n por la consulta ind\u00edgena, que recibi\u00f3 muchas cr\u00edticas.", 140.0, "Natividad Llanquileo Pilquim\u00e1n", "mapuche", "VIII - IX - XVI regions", 2.0, 36.0, "Complete higher education", "Lawyer", "No list", "Independiente", "Coordinadora Constituyente Plurinacional y Popular", "Reglamento", "Sistema de Justicia, \u00d3rganos Aut\u00f3nomos de Control y Reforma Constitucional", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "Deputy vice president", -0.923915311408636, 0.38731325649921, 0.944068935081181, 0.24937773455026], ["Sesio\u0301n_101_Plenario/95/1", "Ya lo hemos advertido antes y se los hemos repetido hasta el cansancio: para nosotros este informe no tiene ninguna validez, porque proviene de una consulta ind\u00edgena mal hecha, en la que particip\u00f3 menos del uno por cierto del padr\u00f3n.", 114.0, "Eduardo Andr\u00e9s Cretton Rebolledo", 22, "La Araucan\u00eda", 1.0, 25.0, "Complete higher education", "", "Vamos por Chile", "Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Independiente", "Unidos por Chile", "Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena", "Principios Constitucionales, Democracia, Nacionalidad y Ciudadan\u00eda", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "", 0.610136141277387, 0.157388897639813, 0.640173653010657, 0.249141290501669], ["Sesio\u0301n_101_Plenario/95/7", "\u00bfQu\u00e9 tiene que ver la educaci\u00f3n sexual integral con la consulta ind\u00edgena y con la demanda de los pueblos?", 114.0, "Eduardo Andr\u00e9s Cretton Rebolledo", 22, "La Araucan\u00eda", 1.0, 25.0, "Complete higher education", "", "Vamos por Chile", "Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Independiente", "Unidos por Chile", "Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena", "Principios Constitucionales, Democracia, Nacionalidad y Ciudadan\u00eda", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "", 0.610136141277387, 0.157388897639813, 0.640173653010657, 0.249141290501669], ["Sesio\u0301n_101_Plenario/111/8", "Segundo, quiero decir que respecto de las muchas preguntas que se hace el convencional que antecedi\u00f3 al convencional Barcel\u00f3 -bueno, voy a decir igual su nombre, es el convencional Cretton- no hay que perder mucho tiempo tratando de responderlas como, por ejemplo, \u00bfqu\u00e9 tiene que ver la consulta ind\u00edgena con salud sexual y reproductiva?", 104.0, "Rossana Loreto Vidal Hern\u00e1ndez", 20, "Biob\u00edo", 2.0, 51.0, "Complete master degree", "Nurse, lawyer", "La Lista del Pueblo", "Independiente", "Mixed (various)", "\u00c9tica", "Sistemas de Conocimiento, Ciencia y Tecnolog\u00eda, Cultura, Arte y Patrimonio", "", "", -0.327767955144216, 0.125729614035378, 0.354648554250748, 0.161192604743743], ["Sesio\u0301n_101_Plenario/128/14", "Por lo antes expresado, por el contenido ideol\u00f3gico que destruye a nuestro pueblo, el \u00fanico gran pueblo que nos cobija a todos, el chileno, por las trampas de esta Convenci\u00f3n del Apruebo y una consulta ind\u00edgena no representativa donde particip\u00f3 menos del uno por ciento del padr\u00f3n, per especialmente porque creo que nuestro creador nos hizo iguales, dignos y merecedores de los mismos derechos inalienables.", 132.0, "Katerine Montealegre Navarro", 26, "Los Lagos", 2.0, 29.0, "Complete higher education", "Lawyer", "Vamos por Chile", "Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Independiente", "Unidos por Chile", "\u00c9tica", "Derechos Fundamentales", "", "", 0.993064367501938, 0.244200912784639, 0.669244855013954, 0.3613248131613], ["Sesio\u0301n_101_Plenario/144/5", "Esta comisi\u00f3n tuvo la importante labor de plasmar el resultado de la consulta ind\u00edgena en un cat\u00e1logo de derechos que hoy se pone a disposici\u00f3n del Pleno y que corresponde a las demandas hist\u00f3ricas de los pueblos ind\u00edgenas y a los derechos reconocidos internacionalmente, en los diversos tratados e instrumentos internacionales sobre la materia, informe que, desde ya, llamo a aprobar.", 6.0, "Alejandra Alicia Flores Carlos", 2, "Tarapac\u00e1", 2.0, 60.0, "Complete master degree", "Spanish teacher", "Independientes por Tarapac\u00e1", "Independiente", "Movimientos Sociales Constituyentes", "Participaci\u00f3n Popular y Equidad Territorial", "Sistema Pol\u00edtico, Gobierno, Poder Legislativo y Sistema Electoral", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad, Enlaces Transversales", "", -0.638208665370528, 0.227025294801525, 0.586538550987329, 0.235485317611986], ["Sesio\u0301n_101_Plenario/148/22", "Respecto del objeto de esta sesi\u00f3n, quiero decir que el informe que ofrecemos es resultado de la consulta ind\u00edgena desarrollada en este proceso constituyente y del di\u00e1logo pol\u00edtico generado al interior de la comisi\u00f3n.", 151.0, "Isabel Selena Godoy Mon\u00e1rdez", "colla", "No region", 2.0, 53.0, "Complete secondary-technical education", "", "No list", "Independiente", "Coordinadora Constituyente Plurinacional y Popular", "Presupuestos y Administraci\u00f3n Interior", "Medio Ambiente, Derechos de la Naturaleza, Bienes Naturales Comunes y Modelo Econ\u00f3mico", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "Deputy vice president", -0.75540131172821, 0.285214001496033, 0.51778465191438, 0.257057025254424], ["Sesio\u0301n_101_Plenario/158/4", "Hoy, este Pleno deliberar\u00e1 sobre la segunda propuesta del \u00fanico informe de la Comisi\u00f3n sobre Derechos de los Pueblos y Plurinacionalidad, propuestas que son el resultado de la consulta ind\u00edgena, en que nuestra gente se organiz\u00f3 y particip\u00f3 en poco tiempo para dar a conocer su idea en esta Convenci\u00f3n.", 143.0, "Francisca Linconao Huircap\u00e1n", "mapuche", "VIII - IX - XVI regions", 2.0, 64.0, "Incomplete primary education", "", "No list", "Independiente", "Pueblos Originarios", "Derechos Humanos, Verdad Hist\u00f3rica y Bases para la Justicia, Reparaci\u00f3n y Garant\u00edas de No Repetici\u00f3n", "Derechos Fundamentales", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "", -0.450557085928754, 0.201203286945773, 0.544509668712281, 0.216912547432038], ["Sesio\u0301n_101_Plenario/170/7", "Llamo a aprobar cada uno de los art\u00edculos de este \u00faltimo informe, en virtud de que son el resultado de la consulta ind\u00edgena.", 147.0, "F\u00e9lix Galleguillos Aymani", "atacame\u00f1o", "No region", 1.0, 35.0, "Complete higher education", "Civil environmental engineer", "No list", "Independiente", "Pueblos Originarios", "\u00c9tica", "Medio Ambiente, Derechos de la Naturaleza, Bienes Naturales Comunes y Modelo Econ\u00f3mico", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "", -0.66094136415655, 0.211941373395565, 0.428771796552459, 0.238921165754223], ["Sesio\u0301n_101_Plenario/170/12", "Quiero agradecer a todas las comunidades y personas que participaron de manera esperanzada en este proceso de consulta, una consulta excepcional, con personas excepcionales que fueron parte de la Secretar\u00eda de Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena, que permitieron desarrollar este proceso y que aqu\u00ed estemos debatiendo este \u00faltimo informe, y que permitieron sacarlo adelante con mucha voluntad.", 147.0, "F\u00e9lix Galleguillos Aymani", "atacame\u00f1o", "No region", 1.0, 35.0, "Complete higher education", "Civil environmental engineer", "No list", "Independiente", "Pueblos Originarios", "\u00c9tica", "Medio Ambiente, Derechos de la Naturaleza, Bienes Naturales Comunes y Modelo Econ\u00f3mico", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "", -0.66094136415655, 0.211941373395565, 0.428771796552459, 0.238921165754223], ["Sesio\u0301n_101_Plenario/180/18", "Respecto del art\u00edculo final de este informe, quiero manifestar mi posici\u00f3n de votarla en contra, toda vez que esa norma no forma parte del cat\u00e1logo de derechos emanados del proceso de participaci\u00f3n y consulta ind\u00edgena, o por lo menos del informe concluyente que presentamos durante el pasado Pleno del 29 de mayo, y que hoy, m\u00e1s que aportar, nos empa\u00f1a en lo que respecta al cat\u00e1logo de derechos que hoy presentamos en este segundo informe.", 150.0, "Wilfredo Baci\u00e1n Delgado", "quechua", "No region", 1.0, 45.0, "Complete higher education", "", "No list", "Independiente", "Coordinadora Constituyente Plurinacional y Popular", "Reglamento", "Forma de Estado, Ordenamiento, Autonom\u00eda, Descentralizaci\u00f3n, Equidad, Justicia Territorial, Gobiernos Locales y Organizaci\u00f3n Fiscal", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "Commission coordinator, Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacional", -0.712260629844943, 0.237242307323724, 0.651058667874871, 0.239617732388987], ["Sesio\u0301n_101_Plenario/180/23", "Agradezco a los equipos territoriales que se sumaron en sacar adelante un proceso de consulta ind\u00edgena, el cual, pese a las dificultades, logramos como pueblo-naci\u00f3n sacar adelante y hacer historia al hacer la entrega a esta Convenci\u00f3n.", 150.0, "Wilfredo Baci\u00e1n Delgado", "quechua", "No region", 1.0, 45.0, "Complete higher education", "", "No list", "Independiente", "Coordinadora Constituyente Plurinacional y Popular", "Reglamento", "Forma de Estado, Ordenamiento, Autonom\u00eda, Descentralizaci\u00f3n, Equidad, Justicia Territorial, Gobiernos Locales y Organizaci\u00f3n Fiscal", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "Commission coordinator, Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacional", -0.712260629844943, 0.237242307323724, 0.651058667874871, 0.239617732388987], ["Sesio\u0301n_102_Plenario/14/47", "Tambi\u00e9n, la consulta ind\u00edgena es muy importante.", 111.0, "Vanessa Camila Hoppe Espoz", 21, "Biob\u00edo", 2.0, 41.0, "Complete master degree", "Lawyer", "Apruebo Dignidad", "Independiente, Partido Comunista", "Movimientos Sociales Constituyentes", "Descentralizaci\u00f3n, Equidad y Justicia Territorial", "Sistema de Justicia, \u00d3rganos Aut\u00f3nomos de Control y Reforma Constitucional", "", "Commission coordinator, Sistema de Justicia, \u00d3rganos Aut\u00f3nomos de Control y Reforma Constitucional", -0.869032892557878, 0.32570842092781, 0.683170667110571, 0.266316990812431], ["Sesio\u0301n_102_Plenario/71/0", "Hablar\u00e9 de la fe p\u00fablica, de la reforma constitucional, y finalmente unas breves l\u00edneas sobre la agencia del agua, el consejo de pueblos y consulta ind\u00edgena.", 148.0, "Luis Jim\u00e9nez C\u00e1ceres", "aimara", "No region", 1.0, 37.0, "Complete higher education", "Lawyer", "No list", "Independiente", "Pueblos Originarios", "Reglamento", "Sistema de Justicia, \u00d3rganos Aut\u00f3nomos de Control y Reforma Constitucional", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "Deputy vice president", -0.506119488373245, 0.197454221514351, 0.184476188451172, 0.248664386245927], ["Sesio\u0301n_102_Plenario/71/25", "Y respecto de la consulta ind\u00edgena, del art\u00edculo 80, que se\u00f1ala que los proyectos de reforma constitucional susceptibles de afectar los derechos colectivos de los pueblos ind\u00edgenas van a ser consultados, aqu\u00ed nos basamos en la experiencia peruana.", 148.0, "Luis Jim\u00e9nez C\u00e1ceres", "aimara", "No region", 1.0, 37.0, "Complete higher education", "Lawyer", "No list", "Independiente", "Pueblos Originarios", "Reglamento", "Sistema de Justicia, \u00d3rganos Aut\u00f3nomos de Control y Reforma Constitucional", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "Deputy vice president", -0.506119488373245, 0.197454221514351, 0.184476188451172, 0.248664386245927], ["Sesio\u0301n_102_Plenario/107/13", "Quorum de 4  /  7, refer\u00e9ndum obligatorio y consulta ind\u00edgena har\u00e1n de esta una Constituci\u00f3n r\u00edgida, sino p\u00e9trea, muy dif\u00edcil de cambiar.", 23.0, "Ruggero Ignacio Cozzi Elzo", 6, "Valpara\u00edso", 1.0, 34.0, "Complete master degree", "", "Vamos por Chile", "Renovaci\u00f3n Nacional", "Independientes-RN-Ev\u00f3poli", "Reglamento", "Sistema de Justicia, \u00d3rganos Aut\u00f3nomos de Control y Reforma Constitucional", "", "", 0.471954598571949, 0.139630660915176, 0.207306483364935, 0.231255381226019], ["Sesio\u0301n_106_Plenario/107/8", "Respecto de los ATI, los quiero invitar a mirar ese art\u00edculo que dice que le da dos a\u00f1os al gobierno, incluyendo la consulta ind\u00edgena, para que pueda enviar un proyecto de ley y que el Parlamento -de mala fe algunos plantean que la autonom\u00eda pr\u00e1cticamente va a dividir al pa\u00eds-, la sensatez del Parlamento de turno, sea este o el siguiente, regule las competencias, las delimitaciones y las controversias que tengan con otras entidades territoriales.", 141.0, "Adolfo Millabur \u00d1ancuil", "mapuche", "VIII - IX - XVI regions", 1.0, 54.0, "Complete higher-technical education", "", "No list", "Independiente", "Pueblos Originarios", "Derechos Humanos, Verdad Hist\u00f3rica y Bases para la Justicia, Reparaci\u00f3n y Garant\u00edas de No Repetici\u00f3n", "Forma de Estado, Ordenamiento, Autonom\u00eda, Descentralizaci\u00f3n, Equidad, Justicia Territorial, Gobiernos Locales y Organizaci\u00f3n Fiscal", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "", -0.566901187166301, 0.248738967466751, 0.175427284485427, 0.258284743566558], ["Sesio\u0301n_106_Plenario/159/3", "Hoy, es fundamental regular el tr\u00e1nsito hacia ese derecho mediante la dictaci\u00f3n de una norma transitoria que permita avanzar de manera ordenada y democr\u00e1tica para la creaci\u00f3n de una asamblea territorial que crear\u00e1 un estatuto especial de autonom\u00eda, mediante un proceso de participaci\u00f3n y consulta ind\u00edgena.", 146.0, "Tiare Maeva Carolina Aguilera Hey", "rapanui", "No region", 2.0, 39.0, "Complete master degree", "Lawyer", "No list", "Independiente", "Pueblos Originarios", "Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena", "Forma de Estado, Ordenamiento, Autonom\u00eda, Descentralizaci\u00f3n, Equidad, Justicia Territorial, Gobiernos Locales y Organizaci\u00f3n Fiscal", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "Deputy vice president", -0.299648005788016, 0.123822618253029, 0.344080503371466, 0.155213882719901], ["Sesio\u0301n_106_Plenario/159/21", "Finalmente, la \u00faltima propuesta fue trabajada en 2016, enmarcada en un proceso de consulta ind\u00edgena.", 146.0, "Tiare Maeva Carolina Aguilera Hey", "rapanui", "No region", 2.0, 39.0, "Complete master degree", "Lawyer", "No list", "Independiente", "Pueblos Originarios", "Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena", "Forma de Estado, Ordenamiento, Autonom\u00eda, Descentralizaci\u00f3n, Equidad, Justicia Territorial, Gobiernos Locales y Organizaci\u00f3n Fiscal", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "Deputy vice president", -0.299648005788016, 0.123822618253029, 0.344080503371466, 0.155213882719901], ["Sesio\u0301n_107_Plenario/80/17", "El art\u00edculo vig\u00e9simo transitorio establece un proceso de participaci\u00f3n y consulta ind\u00edgena para preparar la ley que establezca las autonom\u00edas territoriales ind\u00edgenas: procedimientos de creaci\u00f3n, formas de delimitaci\u00f3n territorial, estatutos de funcionamiento, competencias, resoluci\u00f3n de contiendas entre entidades territoriales y dem\u00e1s materias.", 126.0, "Harry J\u00fcrgensen Caesar", 25, "Los Lagos", 1.0, 79.0, "Complete higher education", "General accountant", "Vamos por Chile", "Renovaci\u00f3n Nacional", "Chile Libre", "Presupuestos y Administraci\u00f3n Interior", "Forma de Estado, Ordenamiento, Autonom\u00eda, Descentralizaci\u00f3n, Equidad, Justicia Territorial, Gobiernos Locales y Organizaci\u00f3n Fiscal", "", "", 0.778091002278207, 0.248338777158393, 0.658109047259025, 0.3482215725082], ["Sesio\u0301n_109_Plenario/161/17", "La consulta ind\u00edgena apenas congreg\u00f3 un 0,03 por ciento del padr\u00f3n ind\u00edgena.", 23.0, "Ruggero Ignacio Cozzi Elzo", 6, "Valpara\u00edso", 1.0, 34.0, "Complete master degree", "", "Vamos por Chile", "Renovaci\u00f3n Nacional", "Independientes-RN-Ev\u00f3poli", "Reglamento", "Sistema de Justicia, \u00d3rganos Aut\u00f3nomos de Control y Reforma Constitucional", "", "", 0.471954598571949, 0.139630660915176, 0.207306483364935, 0.231255381226019], ["Sesio\u0301n_109_Plenario/165/14", "Estamos caminando sobre un barro sucio, que ha manchado la legitimidad de este proceso a trav\u00e9s de m\u00faltiples hitos, como ha sido, por ejemplo, la redacci\u00f3n de un reglamento entre cuatro paredes, cocinado a espaldas de la ciudadan\u00eda, presentado como una indicaci\u00f3n sustitutiva; reglamentos hechos ciento por ciento a la medida de sus autores, que ni aun as\u00ed fueron capaces de cumplir sus objetivos, como los de la oscura consulta ind\u00edgena, de la cual a\u00fan no se conoce el detalle de a qui\u00e9nes se contrat\u00f3 como facilitadores o moderadores con millonarios recursos p\u00fablicos.", 128.0, "Mar\u00eda Cecilia Ubilla P\u00e9rez", 25, "Los Lagos", 2.0, 65.0, "Complete higher education", "Lawyer", "Vamos por Chile", "Independiente, Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Independiente", "Unidos por Chile", "Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena", "Principios Constitucionales, Democracia, Nacionalidad y Ciudadan\u00eda", "", "", 0.829141082142833, 0.262610738576607, 0.483201870099136, 0.34957359775627], ["Sesio\u0301n_109_Plenario/292/11", "Aunque muy tard\u00edo ese instrumento nos reconoce derechos sobre nuestras tierras y territorios, adem\u00e1s de establecer mecanismos de participaci\u00f3n pol\u00edtica a trav\u00e9s de la consulta ind\u00edgena y que una vez m\u00e1s el mismo sector pol\u00edtico que est\u00e1 inc\u00f3modo con estos avances se encarg\u00f3 de anular con los candados de los decretos N\u00b0 66 y N\u00b0 40 que hoy la regulan.", 150.0, "Wilfredo Baci\u00e1n Delgado", "quechua", "No region", 1.0, 45.0, "Complete higher education", "", "No list", "Independiente", "Coordinadora Constituyente Plurinacional y Popular", "Reglamento", "Forma de Estado, Ordenamiento, Autonom\u00eda, Descentralizaci\u00f3n, Equidad, Justicia Territorial, Gobiernos Locales y Organizaci\u00f3n Fiscal", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "Commission coordinator, Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacional", -0.712260629844943, 0.237242307323724, 0.651058667874871, 0.239617732388987], ["Sesio\u0301n_109_Plenario/331/9", "\u00bfEs v\u00e1lida una consulta ind\u00edgena cuyos resultados estuvieron despu\u00e9s de la aprobaci\u00f3n de las normas principales que los afectan?", 121.0, "Mar\u00eda Ang\u00e9lica Tepper Kolossa", 23, "La Araucan\u00eda", 2.0, 60.0, "", "", "Vamos por Chile", "Independiente, Renovaci\u00f3n Nacional", "Independientes-RN-Ev\u00f3poli", "Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena", "Sistemas de Conocimiento, Ciencia y Tecnolog\u00eda, Cultura, Arte y Patrimonio", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad, Enlaces Transversales", "", 0.59163448560185, 0.141376594528098, 0.345672355772985, 0.232172839667947], ["Sesio\u0301n_109_Plenario/333/9", "Dentro de los derechos consagrados en el cap\u00edtulo de derechos fundamentales de esta propuesta, quiero destacar especialmente el derecho de los pueblos a sus tierras, territorios y recursos, y el derecho a la consulta ind\u00edgena.", 149.0, "Isabella Brunilda Mamani Mamani", "aimara", "No region", 2.0, 33.0, "Complete higher education", "Lawyer", "No list", "Independiente", "Pueblos Originarios", "Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena", "Derechos Fundamentales", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "", -0.712688071255015, 0.194109966324036, 0.781489965595794, 0.236233067127206], ["Sesio\u0301n_109_Plenario/333/12", "En segundo lugar, el derecho a la consulta ind\u00edgena, reconocido en el art\u00edculo 6 del Convenio 169 y en esta propuesta constitucional, permite dar curso a lo que hoy declaramos como Estado plurinacional e intercultural, estableciendo las condiciones necesarias para generar un di\u00e1logo con los pueblos en un marco de derechos permitiendo la integraci\u00f3n tambi\u00e9n de nuestras prioridades.", 149.0, "Isabella Brunilda Mamani Mamani", "aimara", "No region", 2.0, 33.0, "Complete higher education", "Lawyer", "No list", "Independiente", "Pueblos Originarios", "Participaci\u00f3n y Consulta Ind\u00edgena", "Derechos Fundamentales", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "", -0.712688071255015, 0.194109966324036, 0.781489965595794, 0.236233067127206], ["Sesio\u0301n_109_Plenario/375/16", "Desde la Comisi\u00f3n de Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacional y en mi calidad de coordinadora, ya desde fines del a\u00f1o pasado se notaba la enorme resistencia y desconocimiento de la Consulta Ind\u00edgena, que ten\u00eda reconocimiento reglamentario en esta Convenci\u00f3n.", 153.0, "Margarita Virginia Vargas L\u00f3pez", "kawashkar", "No region", 2.0, 51.0, "Complete higher education", "Public administration engineer", "No list", "Independiente", "Coordinadora Constituyente Plurinacional y Popular", "Presupuestos y Administraci\u00f3n Interior", "Sistemas de Conocimiento, Ciencia y Tecnolog\u00eda, Cultura, Arte y Patrimonio", "Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacionalidad", "Commission coordinator, Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y Plurinacional", -0.46272655907919, 0.200835359861336, 0.57202636082982, 0.211419903799018]], "tags_dict": {"Sesio\u0301n_59_Plenario/73/4": ["critique"], "Sesio\u0301n_63_Plenario/26/29": ["legitimacy"], "Sesio\u0301n_63_Plenario/205/23": ["legitimacy"], "Sesio\u0301n_70_Plenario/3/1": ["citation"], "Sesio\u0301n_84_Plenario/313/6": ["justification"], "Sesio\u0301n_84_Plenario/313/7": ["justification"], "Sesio\u0301n_86_Plenario/96/13": ["justification"], "Sesio\u0301n_92_Plenario/111/5": ["justification"], "Sesio\u0301n_101_Plenario/180/10": ["legitimacy"], "Sesio\u0301n_109_Plenario/337/5": ["justification"], "Sesio\u0301n_92_Plenario/22/10": ["citation"], "Sesio\u0301n_32_Plenario/97/9": ["legitimacy"], "Sesio\u0301n_34_Plenario/74/28": ["legitimacy"], "Sesio\u0301n_34_Plenario/79/25": ["legitimacy"], "Sesio\u0301n_35_Plenario/55/30": ["agenda"], "Sesio\u0301n_35_Plenario/75/30": ["legitimacy"], "Sesio\u0301n_36_Plenario/61/7": ["citation"], "Sesio\u0301n_36_Plenario/127/2": ["critique"], "Sesio\u0301n_37_Plenario/62/2": ["critique"], "Sesio\u0301n_37_Plenario/62/4": ["citation"], "Sesio\u0301n_37_Plenario/84/1": ["critique"], "Sesio\u0301n_37_Plenario/84/3": ["critique"], "Sesio\u0301n_37_Plenario/84/4": ["critique"], "Sesio\u0301n_37_Plenario/102/1": ["agenda"], "Sesio\u0301n_37_Plenario/102/7": ["critique"], "Sesio\u0301n_37_Plenario/102/8": ["agenda"], "Sesio\u0301n_38_Plenario/47/33": ["legitimacy"], "Sesio\u0301n_42_Plenario/82/2": ["legitimacy"], "Sesio\u0301n_42_Plenario/82/10": ["legitimacy"], "Sesio\u0301n_42_Plenario/90/2": ["agenda"], "Sesio\u0301n_42_Plenario/105/8": ["legitimacy"], "Sesio\u0301n_46_Plenario/24/2": ["critique"], "Sesio\u0301n_47_Plenario/13/6": ["legitimacy"], "Sesio\u0301n_47_Plenario/13/7": ["legitimacy"], "Sesio\u0301n_47_Plenario/13/11": ["citation"], "Sesio\u0301n_48_Plenario/7/9": ["legitimacy"], "Sesio\u0301n_48_Plenario/44/3": ["critique"], "Sesio\u0301n_48_Plenario/44/4": ["critique"], "Sesio\u0301n_48_Plenario/44/5": ["critique"], "Sesio\u0301n_48_Plenario/50/4": ["legitimacy"], "Sesio\u0301n_51_Plenario/3/1": ["citation"], "Sesio\u0301n_48_Plenario/54/1": ["critique"], "Sesio\u0301n_51_Plenario/3/4": ["legitimacy"], "Sesio\u0301n_51_Plenario/3/5": ["citation"], "Sesio\u0301n_54_Plenario/6/1": ["citation"], "Sesio\u0301n_54_Plenario/6/3": ["citation"], "Sesio\u0301n_54_Plenario/6/5": ["citation"], "Sesio\u0301n_56_Plenario/3/2": ["citation"], "Sesio\u0301n_59_Plenario/1/7": ["citation"], "Sesio\u0301n_59_Plenario/1/13": ["citation"], "Sesio\u0301n_59_Plenario/7/1": ["critique"], "Sesio\u0301n_59_Plenario/73/6": ["critique"], "Sesio\u0301n_59_Plenario/188/6": ["citation"], "Sesio\u0301n_61_Plenario/99/3": ["critique"], "Sesio\u0301n_61_Plenario/184/7": ["citation"], "Sesio\u0301n_61_Plenario/201/2": ["citation"], "Sesio\u0301n_75_Plenario/5/1": ["critique"], "Sesio\u0301n_75_Plenario/5/2": ["critique"], "Sesio\u0301n_75_Plenario/55/2": ["citation"], "Sesio\u0301n_75_Plenario/55/7": ["legitimacy"], "Sesio\u0301n_76_Plenario/140/25": ["justification"], "Sesio\u0301n_78_Plenario/156/23": ["rejection"], "Sesio\u0301n_80_Plenario/105/4": ["critique"], "Sesio\u0301n_81_Plenario/127/11": ["justification"], "Sesio\u0301n_89_Plenario/72/13": ["justification"], "Sesio\u0301n_92_Plenario/22/2": ["justification"], "Sesio\u0301n_92_Plenario/23/2": ["justification"], "Sesio\u0301n_92_Plenario/26/11": ["rejection"], "Sesio\u0301n_92_Plenario/37/1": ["citation"], "Sesio\u0301n_92_Plenario/55/2": ["citation"], "Sesio\u0301n_92_Plenario/59/12": ["rejection"], "Sesio\u0301n_92_Plenario/59/14": ["rejection"], "Sesio\u0301n_92_Plenario/67/1": ["rejection"], "Sesio\u0301n_92_Plenario/67/4": ["rejection"], "Sesio\u0301n_92_Plenario/67/5": ["rejection"], "Sesio\u0301n_92_Plenario/67/6": ["c"]}, "exclude_dict": {"Sesio\u0301n_32_Plenario/24/8": true, "Sesio\u0301n_34_Plenario/76/41": true, "Sesio\u0301n_36_Plenario/129/7": true, "Sesio\u0301n_47_Plenario/110/11": true, "Sesio\u0301n_59_Plenario/7/5": true, "Sesio\u0301n_59_Plenario/33/8": true, "Sesio\u0301n_59_Plenario/117/15": true, "Sesio\u0301n_59_Plenario/166/15": true, "Sesio\u0301n_61_Plenario/201/2": false, "Sesio\u0301n_68_Plenario/133/11": true, "Sesio\u0301n_70_Plenario/177/14": true, "Sesio\u0301n_81_Plenario/236/3": true, "Sesio\u0301n_82_Plenario/31/6": true, "Sesio\u0301n_92_Plenario/22/10": false, "Sesio\u0301n_92_Plenario/73/11": true, "Sesio\u0301n_92_Plenario/73/12": true, "Sesio\u0301n_92_Plenario/157/16": true, "Sesio\u0301n_95_Plenario/67/16": true, "Sesio\u0301n_96_Plenario/5/4": true, "Sesio\u0301n_109_Plenario/116/4": true, "Sesio\u0301n_109_Plenario/225/2": true, "Sesio\u0301n_109_Plenario/269/8": true, "Sesio\u0301n_109_Plenario/295/7": true, "Sesio\u0301n_109_Plenario/357/21": true, "Sesio\u0301n_66_Plenario/143/15": true, "Sesio\u0301n_36_Plenario/61/7": true, "Sesio\u0301n_36_Plenario/63/1": true, "Sesio\u0301n_37_Plenario/48/17": true, "Sesio\u0301n_37_Plenario/48/20": true, "Sesio\u0301n_37_Plenario/102/0": true, "Sesio\u0301n_40_Plenario/46/2": true, "Sesio\u0301n_42_Plenario/62/2": true, "Sesio\u0301n_42_Plenario/62/3": true, "Sesio\u0301n_42_Plenario/63/1": true, "Sesio\u0301n_42_Plenario/63/4": true, "Sesio\u0301n_42_Plenario/63/11": true, "Sesio\u0301n_42_Plenario/66/1": true, "Sesio\u0301n_42_Plenario/66/10": true, "Sesio\u0301n_42_Plenario/74/2": true, "Sesio\u0301n_42_Plenario/76/5": true, "Sesio\u0301n_42_Plenario/80/1": true, "Sesio\u0301n_42_Plenario/82/1": true, "Sesio\u0301n_42_Plenario/82/4": true, "Sesio\u0301n_42_Plenario/82/5": true, "Sesio\u0301n_42_Plenario/86/5": true, "Sesio\u0301n_42_Plenario/90/3": true, "Sesio\u0301n_42_Plenario/101/2": true, "Sesio\u0301n_42_Plenario/105/1": true, "Sesio\u0301n_42_Plenario/109/1": true, "Sesio\u0301n_42_Plenario/117/1": true, "Sesio\u0301n_42_Plenario/120/0": true, "Sesio\u0301n_42_Plenario/120/2": true, "Sesio\u0301n_42_Plenario/132/0": true, "Sesio\u0301n_42_Plenario/134/0": true, "Sesio\u0301n_42_Plenario/136/0": true, "Sesio\u0301n_42_Plenario/144/0": true, "Sesio\u0301n_42_Plenario/142/0": true, "Sesio\u0301n_42_Plenario/146/0": true, "Sesio\u0301n_42_Plenario/150/1": true, "Sesio\u0301n_42_Plenario/152/0": true, "Sesio\u0301n_42_Plenario/154/0": true, "Sesio\u0301n_42_Plenario/160/0": true, "Sesio\u0301n_42_Plenario/162/0": true, "Sesio\u0301n_42_Plenario/164/0": true, "Sesio\u0301n_42_Plenario/170/0": true, "Sesio\u0301n_42_Plenario/176/0": true, "Sesio\u0301n_42_Plenario/178/1": true, "Sesio\u0301n_42_Plenario/182/1": true, "Sesio\u0301n_42_Plenario/182/2": true, "Sesio\u0301n_42_Plenario/301/3": true, "Sesio\u0301n_42_Plenario/301/60": true, "Sesio\u0301n_45_Plenario/149/0": true, "Sesio\u0301n_45_Plenario/151/1": true, "Sesio\u0301n_45_Plenario/153/1": true, "Sesio\u0301n_45_Plenario/153/3": true, "Sesio\u0301n_45_Plenario/156/2": true, "Sesio\u0301n_46_Plenario/200/11": true, "Sesio\u0301n_47_Plenario/3/7": true, "Sesio\u0301n_47_Plenario/13/4": true, "Sesio\u0301n_51_Plenario/3/8": true, "Sesio\u0301n_56_Plenario/45/5": true, "Sesio\u0301n_59_Plenario/7/3": true, "Sesio\u0301n_59_Plenario/73/1": true, "Sesio\u0301n_59_Plenario/73/3": true, "Sesio\u0301n_63_Plenario/89/10": true, "Sesio\u0301n_63_Plenario/89/11": true, "Sesio\u0301n_63_Plenario/89/13": true, "Sesio\u0301n_63_Plenario/103/25": true, "Sesio\u0301n_63_Plenario/199/10": true, "Sesio\u0301n_63_Plenario/199/11": true, "Sesio\u0301n_66_Plenario/8/0": true, "Sesio\u0301n_66_Plenario/8/1": true, "Sesio\u0301n_66_Plenario/9/0": true, "Sesio\u0301n_66_Plenario/11/0": true, "Sesio\u0301n_66_Plenario/157/14": true, "Sesio\u0301n_66_Plenario/190/8": true, "Sesio\u0301n_71_Plenario/115/16": true, "Sesio\u0301n_71_Plenario/191/23": true, "Sesio\u0301n_71_Plenario/252/19": true, "Sesio\u0301n_71_Plenario/262/7": true, "Sesio\u0301n_73_Plenario/9/2": true, "Sesio\u0301n_73_Plenario/15/1": true, "Sesio\u0301n_73_Plenario/21/2": true, "Sesio\u0301n_75_Plenario/5/5": true, "Sesio\u0301n_75_Plenario/11/1": true, "Sesio\u0301n_78_Plenario/156/20": true, "Sesio\u0301n_80_Plenario/105/5": true, "Sesio\u0301n_80_Plenario/500/11": true, "Sesio\u0301n_83_Plenario/110/24": true, "Sesio\u0301n_85_Plenario/233/21": true, "Sesio\u0301n_87_Plenario/48/13": true, "Sesio\u0301n_91_Plenario/64/18": true, "Sesio\u0301n_91_Plenario/136/8": true, "Sesio\u0301n_91_Plenario/194/4": true, "Sesio\u0301n_92_Plenario/21/1": true, "Sesio\u0301n_92_Plenario/22/4": true, "Sesio\u0301n_92_Plenario/22/6": true, "Sesio\u0301n_92_Plenario/32/5": true, "Sesio\u0301n_92_Plenario/37/23": true, "Sesio\u0301n_92_Plenario/43/3": true, "Sesio\u0301n_92_Plenario/43/5": true, "Sesio\u0301n_92_Plenario/43/13": true, "Sesio\u0301n_92_Plenario/43/14": true}}